Předmluva ke druhému vydání

Knížka Až na dno blahobytu vyvolala nejen v kruzích ekologů poměrně značný ohlas. Vyvolala samozřejmě také nesouhlasné reakce. Byl jsem mimo jiné obviněn ze sympatií k nedemokratickým režimům, z proticivilizačních postojů a dokonce nařčen z výzvy k násilnému vystěhovávání lidí z velkoměst. Podobná obvinění jsou natolik absurdní, že obrana proti nim by byla ztrátou času. Nikdo z kritiků bohužel ani slůvkem nenastínil svou vlastní ideu, jak čelit hrozící ekologické krizi. Zbavili mne tak potěšení podrobit stejně zdrcující, i když snad ne stejně zkreslující kritice koncepce jejich.

V uplynulých dvou letech tak spatřil světlo světa pouze jediný projekt zabývající se bezprostředně naší ekologickou situací. Jde o několikrát přepracovávaný návrh ministerstva Františka Bendy (někdy omylem označovaného jako Ministerstvo životního prostředí) ke koncepci státní politiky v oblasti ekologie. Hlavním cílem zmíněného návrhu je však udržení něčeho úplně jiného, než našich nadějí na udržitelnou společnost. Proto necítím potřebu korigovat svoji knížku ani v tomto ohledu.

Místo úprav v textu bych chtěl ještě jednou zdůraznit myšlenku obsaženou především v závěrečných kapitolách. Jestliže se zde jako o možném řešení hovoří především o decentralizaci, neznamená to, že právě decentralizace sama o sobě dokáže garantovat naše přežití. Je spíše jen vnějším výrazem udržitelného uspořádání lidské společnosti. Pokud zároveň s ní nedojde k přeměně v oblasti lidských hodnot a k renesanci pocitu naší zodpovědnosti za osudy celku, vedlo by toto technické opatření zřejmě jen k novým sporům o mizející zdroje. Ekonomická a politická decentralizace má oslabit proud materiálu, který se v současné době přelévá mezi celými kontinenty, aby posílil svobodu velkých nadnárodních firem. Decentralizace však nemůže uspět, nedojde-li zároveň k budování nadnárodních sítí koordinace rozhodování v klíčových otázkách přežití. Zvýšení decentralizace a soběstačnosti nemá znamenat zvýšení izolovanosti, ani vzrůst partikularismu. Dnešní problémy mají globální povahu a jejich globální řešení vyžaduje mnohem intenzivnější spolupráci, než na jakou jsou zvyklé národní státy, tyto smutné pozůstatky válečnického uspořádání světa.

Jan Keller, září 1995

Úvod:
Zplodiny blahobytu

Heslem dne je prosperita. Ekonomové a politici bez ohledu na stranickou příslušnost slibují svým voličům více štěstí, více blahobytu, více prosperity. Zaklínadlo prosperity k nám promlouvá z rádia, zubí se na nás z televize a mává na nás z plakátů, z nichž ještě včera civěly neméně stupidní reklamy na vyspělý socialismus.

Nikdo se příliš neobtěžuje objasnit, co vlastně ona magická prosperita znamená, jaký je účet, který za ni bude třeba zaplatit, a jaké jsou vůbec šance lidí přežít důsledky slibovaného blahobytu. Údaje o odvrácené straně prosperity se již nevešly na rozjásané plakáty a nevešly se ani do vysílacích časů reklamami přetížených médií. Je to škoda, neboť tyto údaje jsou výmluvné.

V roce 1992 vymírá denně na planetě, která patří politikům a ekonomům, nejméně 140 rostlinných a živočišných druhů. Tyto druhy již v budoucím ráji prosperity zaručeně nenalezneme. Většina je jich likvidována v důsledku masového ničení dříve nezměrných pralesů, jichž letos opět ubylo 17 milionů hektarů. Plocha obětovaná pouštím se tak opět zvětšila o rozlohu celého Rakouska. V příštím roce tomu bude nejinak. Za uplynulý rok přibylo téměř 100 milionů obyvatel na planetě zmenšované pouštěmi. Devíti desetin z nich se prosperita určitě týkat nebude. Koncentrace oxidu uhličitého v atmosféře opět stoupla a zemský povrch se zase o něco více rozpálil. Ochranná ozonová vrstva nad ním naopak dále slábne, a to tempem, které dvojnásobně překračuje rychlost předvídanou vědci ještě koncem osmdesátých let (Brown 1992:3).

Stav světa se zhoršuje působením zplodin naší prosperity a situace dosáhla rozměrů, kdy další zplodiny blahobytu již ohrožují prosté přežití. V této situaci politici a ekonomové volají po urychlení ekonomického růstu, slibují ještě větší blahobyt a zaklínají se novými a nebývalými perspektivami. Toto šílenství se stalo běžnou normou politické kultury. Lidé, kteří vyzývají lidstvo k tomu, aby spáchalo ekologickou sebevraždu, jsou odměňováni čestnými doktoráty. Téměř nikdo se tomu nediví, všichni se již těší na to, jaké to bude. Prý super.

Skupinky těch, kteří říkají nepříjemnou pravdu a varují, jsou označovány za podivíny, o které se v lepším případě zajímají šprýmaři z humoristických časopisů, v případě horším tajná policie, která nežertuje.

Není cílem této práce inventarizovat podrobně všechny pohromy, které teprve ve svém celku dávají smutný obraz dnešní ekologické situace. Takové přehledy samozřejmě existují a po čistě technické stránce lze k nim stěží něco nového dodat. Kromě údajů o skleníkovém efektu, o úbytku ozonové vrstvy, o mizení tropických pralesů, erozi úrodné půdy, mizení rostlinných a živočišných druhů, obsahují údaje o vymírání celých podvyživených národů, referují o nárůstu odpadu všeho druhu, včetně odpadů jaderných, o průmyslovém šíření tisíců nových chemikálií, o záhadných genetických vývojových programech.

Nebudeme již posté popisovat, co se děje s přírodou. Spíše se pokusíme hledat odpověď na otázku, proč se to vlastně děje. Avšak hlavně se soustředíme na věc zdaleka nejpodivuhodnější – proč se s tím nic neděje? Jak je možné, že lidé, i když tuší, anebo dokonce vědí, že jim zcela bezprostředně hrozí velké nebezpečí, činí tak neuvěřitelně málo pro to, aby toto nebezpečí odvrátili. Co způsobilo, že místo toho probíhají v lehce euforickém transu dost možná poslední etapou svých dějin? Co je dokázalo zhypnotizovat natolik, že jednají vzhledem k hrozícímu nebezpečí zcela iracionálně a pokračují v tom, co měli již dávno zastavit? Jak je vůbec možné, že mechanismy pudu sebezáchovy, které v individuálních případech působí vcelku spolehlivě, v případě lidstva jako celku žalostně selhávají?

Ilustrativní je v této souvislosti krátká, ale poučná historie freonů (dále jen CFC). Vynalezl je roku 1930 Thomas Midgley. Jejich nejedovatost, nehořlavost a výjimečná stabilita je předurčovaly k využití při výrobě zboží masové spotřeby. Téměř čtyřicet let sloužily ke všeobecné spokojenosti všech uživatelů ledniček. Jsou vyráběny dodnes, i když na rozdíl od třicátých let bezpečně víme, že „zřetelný nárůst četnosti rakoviny kůže, nárůst počtu těžkých očních onemocnění, zeslabení imunitního systému, značný pokles výnosu četných zemědělských plodin s vážnými důsledky pro výživu světové populace, stejně tak jako dramatické účinky na mořský plankton – to vše jsou vysoce pravděpodobné důsledky úbytku ozonu, který lze pozorovat již dnes a který v našich zeměpisných šířkách činí v zimním období 10 až 15 %“ (Crutzen, Müller 1988:233).

Již koncem šedesátých let zaznamenal renomovaný vědec James Lovelock, autor hypotézy Gaia, pozvolné přibývání freonů v přírodě. Nekonstatoval tehdy ještě jejich škodlivost. Na tu upozornili zcela jednoznačně a otevřeně američtí badatelé Molina a Rowland. Učinili tak roku 1974, tedy před dvěma desetiletími.

Tehdy se nestalo téměř nic. Proto dnes ničí ozonovou vrstvu nad námi sloučeniny vyrobené a uvolněné v době, kdy oba badatelé poprvé upozornili na jejich zcela výjimečnou nebezpečnost. Postup proti výrobě těchto plynů je právě tak pomalý, jako jejich vzestup do horních vrstev atmosféry. Trval déle než 15 let. I když badatelé placení firmou DuPont v polovině sedmdesátých let snášeli důkazy o naprosté neškodnosti freonů, halonů a příbuzných sloučenin, vlády Spojených států (roku 1978), Kanady (1979) a Švédska (1979) jejich užívání omezily alespoň částečně. Jiné země jednaly mnohem rozvážněji. Zatímco Spojené státy zakázaly výrobu sprejů, odborníkům britského chemického koncernu ICI se podařilo přesvědčit vládu Velké Británie, že užití navrhovaných náhražek by bylo příliš nebezpečné. V zájmu většího bezpečí nás všech tedy výroba CFC pokračovala a počátkem osmdesátých let mohly firmy DuPont a ICI opět omezit nákladné výzkumné programy vývoje alternativních látek. Ještě v červnu 1984 se na stránkách německého tisku táže firma Aerosole: „Musela ta hysterie kolem ozonu vůbec být?“ Zástupce firmy ujišťuje, že vědci se od počátku mýlili ve svých odsudcích freonů, a slibuje, že firma bude pokračovat ve výrobě sprejů s freony, neboť právě ony, jak známo, naše životní prostředí ochrání nejlépe.

O rok později, v květnu 1985, anglický polární vědec Joe Farman oznámil, že ozonová vrstva nad Antarktidou se již několik let rychle zmenšuje. Podal by svou zprávu dřív, ale chyběly mu přesnější přístroje. Když zprávu konečně dodal, ležela řadu měsíců v redakčním stole jednoho vědeckého časopisu. Výrobci CFC ve Spojených státech okamžitě Farmanovu zprávu zpochybnili a úbytek ozonu nad Antarktidou prohlásili jen za přechodnou anomálii. Druhý největší výrobce CFC v USA, firma Allied Signal, rozšiřuje roku 1986 svoji produkci a přesvědčuje výrobce počítačů, aby čistili elektroniku novým výrobkem CFC 113. Západoevropské země téhož roku produkují téměř půl milionu tun CFC.

Přesně tři roky poté, co ve Vídni proběhla mezinárodní konference na ochranu ozonové vrstvy, tvrdí v dubnu 1988 firma DuPont, že „výsledky vědeckých výzkumů nehovoří pro dramatickou redukci výroby CFC. Ve skutečnosti poslední pozorování ukazují, že nad USA dochází k ústupu slunečního ultrafialového záření“ (Douthwaite 1992:181). Ve stejné době prodávají americké firmy Indii zařízení pro výrobu ledniček chlazených CFC. To vše jen několik měsíců před tím, než vstoupí v platnost Montrealský protokol, který požaduje snížit výrobu freonů do roku 2000 o 50 %.

I když jsou v Londýně roku 1990 opatření Montrealského protokolu dále zpřísněna (požadují zastavit do roku 2000 veškerou výrobu freonů), brzy se ukazuje, že i tento krok byl nedostatečný.

V dubnu 1991 je konstatováno, že v průběhu osmdesátých let ubylo dvakrát více ozonu, než vědci předpokládali. Ani toto varování nedokázalo výrobu CFC zastavit. Firma DuPont trvá na postupném omezování výroby až do roku 2000, Firma ICI dělá gesto a je ochotna uvažovat o zastavení výroby vražedných látek již do roku 1997.

Zimní sezóna 1991/1992 přinesla drastický, i když tentokrát ještě přechodný, úbytek ozonové vrstvy nad Evropou. Začátkem roku 1992 prach ze sopky Pinatubo na Filipínách zvýšil působení CFC, takže přechodně ubyla značná část ozonové vrstvy dokonce i nad Severní Amerikou. Pod dojmem této tragédie přichází prezident Bush s iniciativou zrušit výrobu CFC ve Spojených státech do roku 1995. Již podle stavu z roku 1991 lze ovšem očekávat jen v USA v průběhu příštího půlstoletí vzrůst výskytu rakoviny kůže o 12 milionů případů. Úbytek planktonu, který byl potvrzen roku 1991 v jižních mořích, však naznačuje, že to nebude rakovina kůže, nač se bude především umírat.

Pokud skutečně USA jako největší výrobce freonů zastaví jejich výrobu do roku 1995, nemusí to ještě mnoho znamenat. Již roku 1988 uzavřeli ministři životního prostředí (!) Evropského společenství dohodu (tzv. „burden sharing“), podle níž se omezování výroby CFC týká jednotlivých zemí, a nemůže tedy být bráněno tomu, aby země s menší výrobou svoji výrobu rozšiřovaly. Tato dohoda umožňuje firmě DuPont otevřít nové provozy v Lucembursku, které až dosud produkovalo freonů směšně málo – pouhých 170 tun ročně. Firma DuPont k tomuto množství přidá velkoryse dalších 1 000 tun ročně.

I v případě, že by výroba freonů byla zastavena okamžitě, úbytek ozonu a doprovodné sílení tvrdého ultrafialového záření bude pokračovat ještě desítky let. Ani tato vize nedokáže přimět politiky a výrobce k rázným krokům.

Stručná historie výroby freonů zřetelně ukazuje dvojvrstevnatost postupující ekologické krize. Nejde v ní totiž pouze o to, že společnost ničí přírodu, že vyčerpává její zdroje a zamořuje prostředí, které až dosud sloužilo k životu. Druhá a snad ještě záludnější stránka celé věci spočívá v tom, že sama společnost zároveň vytváří mechanismy, které dokáží vcelku spolehlivě odvádět pozornost právě od tohoto jejího počínání. Moderní společnost vytváří mechanismy, které dokáží hypnotizovat její členy do té míry, že slepou uličku vývoje vnímají jako cestu jedině správnou a vysoce perspektivní.

Skutečná hloubka dnešní ekologické krize tedy nespočívá pouze v tom, že společnost ničí přírodu. Spočívá navíc v tom (a tato dimenze je pro naši šanci na přežití možná podstatnější), že příroda je ničena společností, která nedokáže evidentní důkazy o sebevražednosti svého počínání pochopit jako signály ke změně svého jednání. Moderní společnost je postavena na principech, které blokují projevy jejího pudu sebezáchovy. Takzvané vyspělé společnosti se liší od civilizací předchozích nejen tím, že mohou být stěží rozvráceny svými sousedy, tedy zvnějšku, jak se to zcela běžně stávalo kulturám v minulosti. Vyspělé společnosti představují unikát také v tom, že nutně, nezmění-li radikálně způsob svého fungování, budou rozvráceny v důsledku fungování právě těch principů, na nichž jsou založeny.

Jedná se především o princip ekonomického růstu, který je úzce a mnohonásobně provázán s mechanismy tržní ekonomiky, dále o princip pasivní demokracie, který se vyvinul v souvislosti s fungováním politických stran, a konečně o princip konzumního stylu života, jenž úzce souvisí s charakterem společnosti středních vrstev. Tržní růst, pasivní demokracie a konzumní styl života vznikly v různých historických souvislostech, dnes se však prolínají a ve svém negativním působení na životní prostředí se navzájem umocňují. Jejich společným jmenovatelem je snaha dosáhnout, udržet a maximalizovat blahobyt. Blahobyt je hnacím prvkem ekonomiky trhu, vystupuje jako základní legitimizační prvek pasivních demokracií a je synonymem konzumního stylu života.

Volba, před kterou dnes stojíme, je osudová. Pokud se nezřekneme blahobytu, sami máme možná ještě šanci nějak dožít; budoucí generace již takovou šanci mít nebudou. Pokud se proti blahobytu postavíme, může to zničit tržní systém v jeho dnešní podobě, zcela jistě to způsobí legitimační krizi pasivní demokracie a pochopitelně to zruší možnost praktikovat v masovém měřítku konzumní styl života.

Jsou lidé, kteří tvrdí (a někteří z nich si to snad dokonce i myslí), že lze zachránit obojí. Žádná fakta o akutním stavu přírody nedokáží zpochybnit jejich víru v to, že přírodu zachrání, budou-li používat recyklovaný toaletní papír. Připomene-li jim někdo tisíce druhů rostlin a živočichů, které člověk vyhubil, vyjmenují snad všechny, které ještě zbývají. Hovoří zasněně o rozumných úsporách energie, recyklaci a filtrech, které jednou umocní všechno napravit. Jejich snaha zachránit planetu alespoň částečně je dojemná, ale nebezpečná. „Z hlediska drastických změn, které musí nastat, máme-li přežít, jsou mnohé aktivity dnešních environmentalistů triviální – a co je horšího, stávají se překážkami našeho prohlédnutí. Jakkoli jsou snahy o větší důraz na veřejnou dopravu, recyklaci, méně škodlivé obaly, více veřejné zeleně, o filtry na komínech apod. samy o sobě hodnotné, zastírají nutnost osvobodit se od destruktivního produktivismu vcelku. Z čistě ekologického hlediska už nezbývá žádný čas ani prostor pro čistější výrobu a recyklaci přebytečných věcí“ (Hoogendijk 1991:89).

Trh, ekonomický růst a příroda

Iluze růstu

Heslo ekonomického růstu patří k základní ideové výbavě politiků stojících v čele neudržitelné společnosti. V jejich slibech plní ekonomický růst nejméně trojí funkci:

1) Je příslibem dalšího zvýšení životní úrovně všech členů dané společnosti. Argumentuje se tím, že jedině ekonomický růst dokáže vytvořit přebytek, z něhož budou moci být uspokojeny potřeby nejen vyšších a středních vrstev, ale časem i těch nejchudších. Protože trh věrně reprodukuje existující sociální nerovnosti, je přetrvávající nerovná distribuce a nerovný konzum spolehlivou zárukou toho, že také do budoucna bude zapotřebí ekonomického růstu, který jedině může situaci tržně méně úspěšných vylepšit. Takto lze strategii růstu ospravedlňovat až do naprostého vyčerpání všech zdrojů.

2) Ekonomický růst je líčen jako nezbytný předpoklad vylepšení situace všech chudých i v celosvětovém měřítku. Zpráva komise OSN vedené Gro Harlem Brundtlandovou nazvaná Naše společná budoucnost se vyslovuje pro další ekonomický růst jako pro jediné možné řešení bídy zemí třetího světa. Světový hospodářský růst by měl podle představ komise stoupnout 5–10krát, aby mohla být přijatelně zvýšena životní úroveň obyvatel chudých zemí. Zpráva neříká, při jaké úrovni růstu budou například obyvatelé Bangladéše spokojeni s dosaženou životní úrovní v porovnání se životní úrovní obyvatel Spojených států.

3) Ekonomický růst je většinou ekonomů vydáván za jedinou možnou cestu k řešení tíživých ekologických problémů. Jinými slovy: další ekonomický růst má pomoci vyléčit přírodu, jejíž přežití je ohroženo dosavadním ekonomickým růstem. Je třeba vyrábět více, mají-li se napravit škody způsobené výrobou.

Ve všech třech případech by měl ekonomický růst dodat prostředky k upravení něčeho, co bylo z velké míry způsobeno právě minulým ekonomickým růstem, ať již byl provozován klasickým tržním způsobem, anebo socialistickou karikaturou tržního hospodářství. Všechny problémy, které se mohou ve společnosti vyskytnout, se naopak vysvětlují jako důsledky nedostatečného růstu.

Proč vlastně ekonomové a politici právě na ekonomickém růstu tolik lpí? Jejich důvody mají jen velmi málo společného s manifestními cíli ekonomického růstu.

Růst, anebo kolaps

Tržní podnikání funguje na základě ušlechtilého hesla: „Peníze, nebo život.“ Tržní systém musí neustále expandovat, nemá-li se zhroutit. V podmínkách peněžního hospodářství expandovat znamená „kontrolovat více peněz“. Bez dostatku financí nelze investovat, provádět inovace ve výrobě, rozšiřovat sortiment. Bez investování, inovací a rozšiřování sortimentu nelze obstát v konkurenci, neboť druzí investují, inovují a rozšiřují. Rychlejší růst znamená větší možnost změny, ta zase více tržních příležitostí (na úkor těch, kdo byli méně dynamičtí), a tedy více možností většího profitu. Větší profit znamená více finančních zdrojů pro další změnu atd. atd.

Větší množství peněz jako základ celého systému lze pochopitelně získat pod vlastní kontrolu též jinými způsoby než ekonomickým růstem. Lze si je například půjčit. V tom případě je ovšem nutné platit úrok. Co by se stalo v případě, že ekonomika určité země neporoste? Ty firmy, které si peníze půjčily, by nedisponovaly takovými přírůstky zisku, aby z nich mohly úroky platit. Nemohly by však ani libovolně zvyšovat ceny toho, co vyrobí, neboť by byly z trhu rychle vytlačeny lacinější konkurencí. Poslední možností, která jim zbývá, je platit úroky ze svého existujícího zisku. Tím ho ovšem snižují a do budoucna nemohou více investovat. V tomto případě však dále snižují své šance na trhu oproti podnikům, které růst dokázaly.

Imperativ ekonomiky růstu zní: jakmile nastane změna, nemá nikdo volbu mezi tím, zda změnu přijme, anebo nepřijme. Kdo by nepřijal, ztratí trhy a ekonomicky zahyne.

Ani v případě, že by v rámci dané ekonomiky nerostly vůbec žádné podniky a konkurence by z této strany nehrozila, nebude situace o nic lepší. V celku se bude mnohem méně investovat, to povede ke ztrátě pracovních příležitostí nejprve ve stavebnictví, u dodavatelů nových strojů, ale také u právníků, ve finančnictví a jinde. Nově nezaměstnaní budou pochopitelně méně utrácet, na to druhotně doplatí majitelé skladů, přepravci a mnozí další.

Tržní systém tedy nemá volbu mezi růstem a stabilitou. Může volit pouze mezi neustálým růstem a naprostým kolapsem. Podle Edwarda, bývalého předsedy britské vlády: „Alternativou expanze není Anglie poklidných trhovních městeček, propojených pouze vláčky pokojně se šinoucími v moři zelených luk. Alternativou růstu jsou slumy, nebezpečí číhající na cestách, zastaralé továrny, ochromené školství a zakrnělí lidé“ (Douthwaite 1992:20).

Absence růstu neruinuje pouze ekonomiku, ale ohrožuje také státní moc. Pro politiky znamená růst národního hospodářství více příjmů z daní, tedy větší možnosti výdajů a s nimi i více vlivu uvnitř země i navenek. Pokles ekonomiky naopak představuje pro vlády nutnost vyšších výdajů na sociální zabezpečení těch, kdo na trhu neuspěli. Tito lidé kupují méně, daně z obratu tedy dále klesají, vláda je nucena půjčovat si na nejnutnější výdaje, zadlužuje se a celá spirála deprese se umocňuje.

Z hlediska ekonomů i politiků může být tedy alternativou ekonomického růstu pouze zadlužení, hospodářská deprese, nezaměstnanost, úpadek obchodu a zvýšené sociální napětí. Ekonomický růst se jeví v této konstelaci jako nutné zlo. Ve skutečnosti je však nezbytností právě jen v situaci, která je definována nadměrnou centralizací politických úkonů a rozhodnutí a nutností zabezpečovat loajalitu řadových členů těchto útvarů (tzv. občanů) neustále vzrůstajícím konzumem.

Rozhodování v této situaci je tedy zdánlivě jednoznačné: je třeba učinit vše pro zajištění ekonomického růstu. Problém je však v tom, že ekonomický růst nedokáže naplnit žádný ze slibů, k nimž se ústy neoliberálních politiků a ekonomů zavazuje.

Růst a chudoba

Ekonomický růst bývá vydáván za jedinou možnou cestu k odstranění chudoby a za záruku dalšího vzestupu životní úrovně těch, jichž se chudoba netýká. Ve skutečnosti ty země, které zaznamenávají ekonomický růst, zaznamenávají zpravidla zároveň nárůst počtu osob žijících pod hranicí bídy. Od roku 1973 klesá hodnota reálné mzdy ve Spojených státech i přes to, že hrubý národní produkt rostl v letech 1973–1988 v průměru o 2,65 %. Ve stejné době vzrostl počet chudých v této zemi z 23 milionů na více než 35 milionů. Pokud by za stejnou dobu nenastoupilo dalších 13 milionů žen, které dosud pracovat nemusely, byla by sociální bilance ekonomického růstu ještě horší.

Země reálného socialismu zaznamenávaly stálé přírůstky hrubého národního produktu až do svého naprostého ekonomického zhroucení.

Ekonomický růst měřený růstem hrubého národního produktu nemusí tedy příliš vypovídat o skutečných změnách v úrovni života obyvatel dané země. Ekonomové ve svých ukazatelích zachycují pouze pohyb věcí, které jsou prodávány a kupovány. Zcela ignorují nemonetarizované sektory (například práci v domácnosti, vzájemnou výpomoc apod.), stejně tak jako řadu dalších faktorů, které mohou být pro celkovou kvalitu života velmi podstatné, aniž by se daly přímo penězi vyjádřit (čistota prostředí, míra sebeúcty apod.). Výsledkem je, že například země, která by porazila všechny své stromy, prodala je jako řezivo a za získané peníze nakoupila elektricky jištěné drátěné zátarasy k zahrazení vzniklých pasek, by se jevila z hlediska výše hrubého národního produktu na hlavu jako bohatší a tedy prosperující. Příklad se může zdát poněkud přitažený za vlasy. Rada prosperujících ekonomik si však z hlediska ekologie nepočíná příliš odlišně. Stačí připomenout, že výdaje na čištění pobřeží Aljašky po ztroskotání tankeru Exxon Valdez se projevily ve statistice americké ekonomiky jako vzrůst hrubého národního produktu.

Ekonomický růst nemá ve svém „popisu práce“ snižování rozdílů životní úrovně mezi různě šťastnými skupinami obyvatel. Není to v podmínkách trhu ani technicky možné. Ideologie růstu funguje zcela jinak: „Slib marmelády pro všechny na zítřek má odvrátit pozornost od nerovného rozdělení chleba dnes,“ konstatuje v úvodu své práce Douthwaite. I pokud by teoreticky došlo k tomu, že ekonomický růst se promítne do příjmů (či sociálních dávek) každého obyvatele určité země, nepovede to ke srovnatelnému vzrůstu životní úrovně celé populace. Zvýšená schopnost všech utrácet zvýší ceny toho zboží a těch statků, jejichž nabídka nemůže růst tak rychle, jak rychle roste poptávka. Do tohoto typu obecně nedostupného zboží bude možno zařadit právě tak chalupy v relativně nedotčeném přírodním prostředí, jako možnost získat povolení k lovu či rybolovu, či šance na členství v exkluzivních klubech. Čím větší bude v těchto případech poptávka, tím výrazněji budou klesat šance masy zájemců opatřit si tyto věci vymykající se vzorům standardního konzumu. Zároveň se ovšem zvýší hloubka propadu těch nejméně šťastných (důchodců, nezaměstnaných, handicapovaných), kteří, i když budou mít o něco peněz více než dříve, nebudou mít již šanci udržet svoji dosavadní pozici vzhledem ke středním vrstvám. Jejich „zbohatnutí“ se tedy projeví jako další sociální sestup.

Kromě sociálních příčin existují i ekologické příčiny, které způsobují, že ekonomický růst se zdaleka nemusí odrazit právě zlepšením kvality života. Mnohé z konzumu, který je umožněn neustálým růstem hrubého národního produktu, je nutno řadit do kategorie konzumu vynuceného (viz další kapitola).

Ilustrativní příklad uvádí rovněž Douthwaite. Jestliže vzroste počet letadel startujících z určitého letiště, lidé v okolí budou bránit svůj klid kupováním zdvojených oken. Prodaná okna jsou registrována jako zvýšení objemu hrubého národního produktu. Přitom k nové formě konzumu došlo pouze proto, že lidé byli donuceni nakupovat to, co dříve měli zadarmo, tedy klid. Tato forma konzumu ve skutečnosti nezvýšila blahobyt konzumentů, snaží se pouze uchovat standard z minula. Budeme mít příležitost přesvědčit se, že nezanedbatelná část konzumní prosperity současných vyspělých společností spočívá právě ve vynuceném kupování zdvojených oken.

Ekonomický růst a třetí svět

Vyspělé země nastartovaly svůj ekonomický růst v epoše kolonialismu a uskutečňovaly ho do značné míry na úkor zemí třetího světa. Dnes vystupují rozvojové země jako největší dlužníci zemí vyspělých.

Neoliberální myšlení má na bídu rozvojových zemí tentýž recept, jaký nabízí pro léčení sociálních neduhů vlastní země: je třeba dále zbohatnout, aby se jistý díl bohatství dostal i na chudé.

Ze zprávy k vývoji světa vypracované Světovou bankou pro rok 1991 vyplývá, že klíčem k dalšímu pokroku je další urychlení ekonomického růstu a další integrace světové ekonomiky. Tím, že se dále zvýší příjmy bohatých, bude se moci zvýšit i jejich poptávka po zboží, které mohou nabídnout země chudé; tím může postupně dojít k redukci jejich chudoby. Ve zprávě není ani zmínka o rostoucím soupeření bohatých a chudých ve sporu o postupně mizející přírodní zdroje. Světová banka tvrdí, že bohatí mají konzumovat ještě více – jen tak pomohou chudým.

Podobně komise Brundtlandové ve své zprávě navrhuje řešit problémy chudých zemí tříprocentním ekonomickým růstem dosahovaným v měřítku celého světa. Pokud by se akce povedla, přineslo by to každému obyvateli chudé Etiopie během příštích deseti let zvýšení příjmu o 41 dolarů. Průměrný Američan by za stejnou dobu při tomto růstu inkasoval oproti dnešku navíc 7 257 dolarů.

Námitka je opět dvojí: sociální a ekologická. Ze sociálního hlediska je podobný návrh problematický především proto, že ekonomický růst nedokáže automaticky redukovat chudobu. I když v průběhu posledních čtyřiceti let byl ekonomický růst světa během každé dekády srovnatelný s ekonomickým růstem dosaženým lidstvem od počátku civilizace až do poloviny dvacátého století, zaznamenaly uplynulé dekády zároveň dosud nebývalý nárůst počtu absolutně chudých. Výsledkem je, že dnes živoří na pokraji smrti hladem v rozvojových zemích tolik obyvatelstva, kolik ho v polovině minulého století obývalo celou planetu.

Ekologická námitka je neméně závažná. Měl-li by být celosvětově povolen tříprocentní ekonomický růst, musela by se světová výroba v průběhu dvaceti pěti let zdvojnásobit (Dobson 1991). Takový nápor by zeměkoule neunesla. Přitom při zachování dosavadních trendů by i tento celosvětový ekonomický boom přinesl obyvateli Etiopie ročně pouze tři a půl dolaru navíc.

Podle představ mezinárodních bank mají být problémy chudých zemí řešeny především integrací ekonomiky v celosvětovém měřítku v kombinaci s finančními půjčkami poskytovanými rozvojovým zemím. Integrace světové ekonomiky znamená, že nadnárodní tržní síly budou mít zaručenu volnost působení, aniž by se musely obávat zásahů jednotlivých národních vlád. V praxi by to mohlo znamenat, že Sever získá volný přístup k primárním zdrojům Jihu a přitom si nadále podrží monopol na disponování vyspělou technologií (například formou GATT). Označení „Sever“ přitom není nutno chápat striktně geograficky. Je to spíše krycí název pro silné skupiny transnacionálního kapitálu, které dokáží vytlačit na okraj ekonomického dění všechny slabší partnery bez ohledu na jejich geografickou polohu.

Mezinárodní pomoc chudým zemím formou půjček vede k poněkud paradoxním výsledkům. Nejde jen o to, že značná část půjček končí v rukách autoritativních vlád obdarovaných zemí. Z ekologického hlediska je podstatnější změna směru toku financí, ke které došlo ve druhé polovině osmdesátých let. Zatímco například roku 1981 přitekly ze Severu na Jih formou půjček 43 miliardy dolarů, v roce 1989 již plynulo 50 až 60 miliard dolarů naopak z Jihu na Sever (Korten 1991:178). Sever tyto částky zjevně velice nutně potřebuje, neboť výdaje vyspělých zemí na zbrojení ročně dosahují dvojnásobku celkové zadluženosti chudých zemí.

Logika ekonomů v přístupu k zemím třetího světa je na první pohled málo pochopitelná. Aby umožnili chudým zemím splácet jejich vysoké dluhy, půjčují jim ochotně další peníze. Zadlužení má být řešeno zvýšením dluhu. Přitom vůbec není jasné, proč by právě nová půjčka měla být využita produktivněji než ta minulá. Celá transakce získává logiku teprve ve svém vyústění: nakonec je nutno zaplatit surovinami.

Protože zadlužených zemí je mnoho, vytváří se na trhu surovin konkurence a zákazník ze Severu si může vybrat zboží nabízené nejlaciněji. „Kdykoliv se chudé země či region snaží uspokojit potřeby bohatších, místo aby se soustředily na své vlastní potřeby, jejich slabost a závislost se nezmenšuje, ale naopak roste“ (Douthwaite 1992:322). Podobně Koden zdůrazňuje, že pro chudší země jediné řešení spočívá koneckonců v tom, zbavit se nereálných snů o prosperitě zajištěné cizími půjčkami a cizími investicemi. Měly by se spolehnout na vlastní kapacity, samy pro sebe využívat své zdroje a pochopitelně – rezignovat na velký ekonomický růst. Až na několik málo výjimek je totiž v silách zemí Jihu zabezpečit své základní potřeby ze svých vlastních zdrojů. Pokud by se soustředily právě na to, mohlo by dojít k radikálnímu snížení mezinárodních půjček i pomoci. Redukovala by se zároveň exportní závislost těchto zemí a změny by mohly být patrné také na trhu se zbraněmi. Není jisté, zda by takové řešení bylo přijatelné pro Sever, neboť by ho to nutilo dramaticky zredukovat svou vlastní závislost na zdrojích Jihu. Musel by se pracně učit žít ze svých vlastních prostředků, které ovšem již do značné míry svým dosavadním nadměrným konzumem vyčerpal. Nabízí se otázka, zda by bez dlouhodobě zadluženého Jihu mohl Sever i nadále spotřebovávat více než tři čtvrtiny produkce světové energie, plných 85 % světové produkce dřeva a 72 % světové produkce oceli.  „Opatrné odhady hovoří o nejméně 50 bilionech dolarů, jimiž od poloviny padesátých let finančně slabý Jih podepřel blahobyt bohatého Severu, a to v důsledku poklesu cen surovin, vzrůstu úroků z půjček, obchodního protekcionismu, úniku kapitálu mocenských špiček, odlivu kvalifikované pracovní síly apod.“ (Payer 1992:21).

Ve světle podobných údajů si nelze nepoložit otázku, zda ekonomický růst Severu je skutečně nutný pro skoncování s bídou Jihu, či zda spíše bída Jihu není jedním z předpokladů pokračování ekonomického růstu a prosperity Severu.

Ekonomický růst a devastace přírody

Stoupenci „ekonomického růstu za každou cenu“ zdůrazňují, že jedině růst může opatřit chybějící finance na záchranu přírody. Nepřipouštějí, že příroda až dosud naopak opatřuje veškeré zdroje pro záchranu ekonomického růstu a že právě proto vypadá dnes tak, jak vypadá.

Ekonomické teorie i ekonomické instituce vycházejí z premisy, podle níž je celkový dopad lidských ekonomických aktivit na prostředí zanedbatelný vzhledem k regenerativním schopnostem přírody. Stejným způsobem přistupují ekonomové paradoxně také k neobnovitelným zdrojům, které se v dimenzích lidského času regenerovat nedokáží. Proto mohou například cenu fosilních zdrojů energie kalkulovat jako funkci nákladů na těžbu. Pokud bychom měli se zbylými zdroji hospodařit skutečně zodpovědně, pak by se kromě nákladů na těžbu musely do cen neobnovitelných zdrojů promítat též ztráty, které vyplynou příštím generacím z toho, že spotřebované zdroje zamořují prostředí. Jen díky tomu, že se tímto způsobem například ceny fosilního paliva zásadně nekalkulují, mohou si vyspělé země ještě nějakou dobu dovolit udržovat svoji prosperitu. Navíc přitom zadarmo znečišťují prostředí planety i těm, kdo sami spotřebovávají neobnovitelné zdroje jen minimálně.

Zdá se tedy, že ekonomové mají ve zvyku chápat výraz „dary přírody“ vskutku doslovně. Jedině to jim umožňuje pokračovat v politice růstu. Teprve roku 1989 se objevil požadavek (David Pearce: Blueprint for a Green Economy), aby účty národního hospodaření zahrnovaly položky typu „úbytek zásob přírodních zdrojů“ či „znečištění prostředí“. Teprve jejich porovnání s položkou „blahobyt“ by umožnilo odhadnout reálné možnosti prosperity a bohatství národů.

Trh však není podobné internalizaci ekologických nákladů příliš nakloněn. Nedokáže sám rozdělit zdroje, které jsou ještě k dispozici, mezi dnešní a příští generace. Kdo zaplatí nejvíc, tomu jsou zdroje přiklepnuty. Smůla těch, kteří se ještě nenarodili, spočívá v tom, že nemohou zaplatit nejvíc. Pokud by část firem důsledně internalizovala do cen svých výrobků ekologické dopady výroby, bude riskovat, že ji vytlačí z trhu firmy, které tak neučiní.

Je rozšířena představa, podle níž trh bude korigovat každý problém vzácných či ubývajících zdrojů prostě tím, že automaticky zvýší ceny těchto zdrojů, a tím dá podnět k využívání zdrojů alternativních. Nedostatek zdrojů však není v současné ekologické situaci hlavním limitujícím faktorem. Tím je omezená schopnost naší planety absorbovat zplodiny ekonomického růstu. Tento růst předpokládá stálý nárůst toku materiálu ekonomickým systémem a doprovodný růst zplodin. Jestliže míra znečištění již přesáhla absorpční schopnosti prostředí, málo záleží na tom, pochází-li toto znečištění z nedostatkových, anebo z (dosud) hojných zdrojů. Trh není schopen korigovat množství výroby v závislosti na schopnosti přírody absorbovat znečištění výrobou emitované.

Naprosto spolehlivě dokáže trh zajistit pouze jediné: uspokojí poptávku toho, kdo více zaplatí. Ekologické zdanění výrobků není za těchto podmínek neproblematickým všelékem na neduhy tržní hrabivosti, jak se domnívají naivnější z ekonomů. Takové zdanění může na jedné straně ještě rychleji vyřadit z konkurence menší výrobce, které dokáže přivést internalizace ekologických dopadů jejich výroby rychle na mizinu. Tím se jen uvolní prostor pro monopoly schopné prosadit svůj diktát i přes vůli těch, kdo by je snad chtěli ekologicky zdaňovat. Na straně druhé trh nemá nic proti tomu, prodat přírodu, její zdroje i poslední zbytky jakžtakž kvalitního prostředí nejbohatším zájemcům. Řešení, jež by mělo spočívat v tom, nechat zaplatit znečišťovatele, tak může vést ke stěží řešitelným problémům. Jediným skutečným řešením je přestat znečišťovat. Právě to je ovšem v podmínkách tržní konkurence zrovna tak obtížné jako v podmínkách direktivně devastované ekonomiky, i když důvody jsou poněkud odlišné.

Trh nedokáže regulovat znečištění s ohledem na omezené absorpční schopnosti prostředí. Naopak, se zákonitou nutností přírodní znečištění produkuje a v dlouhodobější perspektivě umocňuje. Základním imperativem tržního chování, jehož respektování je pro každého podnikatele životně důležité, je posilování vlastní pozice v konkurenčním boji za pomoci neustálých výrobních inovací. Na dnešním stupni technického rozvoje se již může jednat zpravidla jen o inovace zprostředkované chemickým průmyslem.

Nepřekvapuje, že jen od roku 1990 bylo na světový trh vyvrženo celkem 60 milionů tun nejrůznějších chemikálií. Téhož roku se objevilo na trhu 816 zcela nových chemických sloučenin. Ti, kdo převezmou nové technologie nejrychleji, budou mít po určitou dobu nejvyšší profit. Nezbývá dostatek času na testování všech případných důsledků dlouhodobějšího používání nových sloučenin. Tato skutečnost, je hrozivá, uvážíme-li, že jen velmi málo je známo o možných dopadech na zdraví, které mohou být způsobeny různými kombinacemi více než 65 tisíc chemikálií, jež jsou dnes na trhu dostupné. Například pouze v případě 10 % užívaných pesticidů bylo dosud provedeno komplexní testování snad všech rizik, která mohou znamenat pro lidské zdraví. Na druhé straně u téměř 80 % chemikálií, které jsou běžně k dostání na trhu, podobné testování chybí a údaje o jejich toxicitě nejsou spolehlivě ověřeny (de la Court 1990:69). Nebyl na to čas. A čas jsou peníze.

Neví se přesně ani to, kolik toxických odpadů každoročně produkuje světový chemický průmysl. Na základě dostupných dat se odhaduje, že by to snad mohlo být něco mezi 325 až 375 miliony tun. Zároveň je však známo, že dostupná data mohou oficiálně přiznávat pouze menší část skutečného stavu.

Vedlejší důsledky ekonomického růstu

Nejzávažnější ekologické problémy současnosti mají svého společného jmenovatele. Je jím ekonomický růst praktikovaný v prostředí, jehož zdroje jsou omezené.

Jako vcelku spolehlivý ukazatel ekonomického růstu může sloužit globální oteplování planety. Především z nafty, uhlí a zemního plynu, tedy z fosilních paliv, které slouží ekonomickému růstu jako pohonná hmota, je do atmosféry Země uvolňováno každoročně přibližně šest milionů tun oxidu uhličitého. Více než jedna čtvrtina těchto emisí je produkována ve Spojených státech, na druhém místě následuje Kanada. Poté, co američtí analytici spočítali, kolik miliard dolarů národního příjmu by každoročně ubylo při zpomalení ekonomického růstu o jedno či dvě procenta, rozhodli američtí politici raději v oteplování klimatu zeměkoule pokračovat (Douthwaite 1992:200).

O redukci ozonové vrstvy se zasluhují především freony a další chemikálie, které byly vyvinuty a jsou dosud průmyslově vyráběny s cílem zvýšit hospodářskou prosperitu a dále povznést úroveň masového konzumu. Čtyři pětiny obyvatel planety se sice bez těchto látek obejdou; zvýšený průnik ultrafialového záření je, bohužel, ohrožuje stejně jako nadměrné konzumenty. Vyspělé země podepsaly řadu dohod o radikálním snížení výroby látek poškozujících ozonovou vrstvu. Aby tento šlechetný čin nemohl ohrozit míru jejich ekonomického růstu, exportují freony a jejich výrobu do zemí, které dohody o ochraně ozonové vrstvy nepodepsaly (Douthwaite 1992:184).

Osudový úbytek tropických pralesů je mimo jiné důsledkem skutečnosti, že tempo ekonomického růstu předstihlo možnosti prosté regenerace obnovitelných zdrojů. Tempo úbytku pralesů se neustále zrychluje. Jestliže počátkem osmdesátých let mizelo z povrchu planety „pouze“ přibližně 10 milionů hektarů tropických pralesů ročně, pak roku 1990 to již bylo 17 milionů hektarů. Pralesy jsou mýceny ve velkém pro komerční účely a pro potřeby vysokého, leč krátkodobého zisku.

Zájmy ekonomického růstu tak z různých stran připravují podmínky pro nastoupení velmi neblahého vývoje. Úbytek značné masy rostlinstva snižuje možnosti redukce oxidu uhličitého v ovzduší, to vede ke zrychlování skleníkového efektu, jenž pak ohrožuje existenci dalších rostlin a zvyšuje mimo jiné riziko vzniku a šíření velkých plošných požárů vyschlé vegetace. Rostoucí ohrožení zbytku rostlinstva i planktonu ve světových oceánech, které lze očekávat v důsledku vzrůstu intenzity ultrafialového záření, může přivodit jen další úbytek kyslíku a nárůst oxidu uhličitého, což dále zrychlí skleníkový efekt a spolu s novými požáry vyschlé planety usnadní další úbytek ozonové vrstvy.

Ideologové ekonomického růstu schovávají před podobnými riziky hlavu do písku. Jde o pohodlný a laciný manévr, který je navíc velmi usnadněn tím, že tempo desertifikace se právě nyní dramaticky zrychluje a každým rokem se proměňuje v poušť šest milionů hektarů půdy. Značný podíl na postupující erozi půdy a na šíření pouští má přechod k pěstování monokultur, který byl v ohrožených oblastech v minulosti praktikován kolonialisty, zatímco dnes je vynucován mimo jiné potřebami chudých zemí splácet dluhy za zdaleka ne nezištnou materiální pomoc zprostředkovanou mezinárodními bankami.

Ekonomický růst spočívá na předpokladu, podle něhož jsou uměle vyrobené věci cennější než pouhá příroda. Jedině za tohoto předpokladu je myslitelné provozovat „ekologické účetnictví“, tedy snažit se přičítat k cenám výrobků navíc také hodnotu těch částí přírody, které byly výrobou zdevastovány. Pokud bychom vyšli naopak z předpokladu, že hodnota všeho živého je nesouměřitelná s hodnotou výrobků lidských rukou, nemělo by ekologické účetnictví příliš smyslu. V současné době lidstvo totiž ničí denně kolem 140 rostlinných a živočišných druhů. Tento masakr růstu se odehrává opět především jako součást ničení rovníkových pralesů. Právě v nich se vyskytují dvě třetiny známých druhů rostlin, 80 % druhů hmyzu, 90 % žijících primátů… Také tyto ztráty by bylo nutno započítat do nákladů, jež si provozování ekonomického růstu vyžaduje.

Není toho málo, co nám na druhé straně ekonomický růst přináší. Jen země Evropského společenství vyprodukují v rámci svého růstu ročně 2 000 milionů tun domácích a průmyslových odpadů, které zamořují půdu, řeky i moře. Aby příliš nesnižovaly celkovou kvalitu života svých obyvatel, odkládají v rostoucí míře tyto odpady na území národů, které ještě nevyspěly natolik, aby se dokázaly zbavit své vlastní špíny podobně elegantním způsobem.

Vcelku je zřejmé, že ekonomický růst je možný pouze za předpokladu, že trvale zůstanou zcela či alespoň částečně nezaplaceny ty výdaje, které zatím hradí ze svého příroda. V tomto ohledu žijí naprosto všechny průmyslové společnosti na úkor budoucích generací.

Ekologicky nejnáročnější (a přírodě nejméně splacenou) součást ekonomického růstu představuje transport věcí a doprava osob. Tento sektor ekonomiky je ekologicky nejnáročnější a zároveň patří k činnostem nejvíce znečišťujícím. Intenzivní transport je předpokladem i důsledkem rostoucí ekonomické a politické centralizace. Právě do ceny tohoto transportu je zapotřebí zakalkulovat naše dluhy vůči přírodě. Je sem třeba zahrnout nejen náklady na kompenzaci znečištění, které doprava způsobuje, ale též úbytek zdrojů energie, který tento energeticky nejnáročnější sektor reprezentuje.

Pokud by se znečištění i cena promrhané energie do nákladů na transport a dopravu skutečně promítly, centralizovaná ekonomika a politika by se v důsledku toho musela vrátit k měřítkům a potřebám nepolitiků. Pokud k takové radikální decentralizaci nedojde, pokud zůstanou zachovány dnešní centralizované systémy, budou tyto útvary nuceny i nadále ignorovat své dluhy vůči přírodě, které narůstají v podobě nákladů na jejich vlastní provoz. Ve svých důsledcích se ovšem bude toto ignorování až do definitivního zhroucení centralizovaných systémů prudce prodražovat, a to spolu s tím, jak poroste jejich energetická náročnost a jak budou klesat absorpční schopnosti přírody.

Centralizovaná společnost prostě není schopna platit skutečné náklady na svou centralizaci. Pokud by je i chtěla začít platit, ekonomicky by se zhroutila. Pokud je i nadále platit nebude, zhroutí se příroda.

Potřeby, konzum a příroda

Když roku 1972 na Stockholmské konferenci o životním prostředí indická ministerská předsedkyně Indíra Gándhíová prohlásila bídu existující v zemích třetího světa za největší světové ekologické znečištění, mohli si praví viníci blížící se ekologické katastrofy alespoň na chvíli oddechnout, neboť pozornost byla alespoň zatím odvrácena jiným směrem. Teprve o dvacet let později na ekologickém summitu v Rio de Janeiru uvedl malajsijský ministerský předseda věci opět na správnou míru. Upozornil na to, že i kdyby 90 % méně zámožných obyvatel planety vymřelo hladem, skutečné znečištění klesne pouze o 10 %.

Potřeby přirozené a potřeby vynucené

Na první a velice povrchní pohled by se mohlo zdát, že dnešní výroba a dnešní konzum jsou nutné, protože se vyrábí a konzumuje to, co lidé potřebují. Pokud by tomu tak skutečně bylo, byla by ekologická katastrofa bohužel neodvratná. Naštěstí tomu tak není. Že je tomu jinak, napadne nás, jakmile se zamyslíme nad tím, proč průměrný Američan spotřebuje 1,7krát více energie než Němec a dokonce 2,5násobek spotřeby průměrného Japonce. Potřebuje skutečně denně, měsíčně i ročně nechávat za sebou tak objemné haldy degradovaného odpadu? Spíše se zdá, že lidé potřebují právě tolik, nač zrovna mají. Právě podle tohoto kritéria dělí Alan Durning dnešních zhruba 5 miliard obyvatel zeměkoule do tří kategorií:

a) Nadměrní konzumenti. Tato miliarda lidí potřebuje jezdit co nejvíce a co nejrychleji autem, často potřebuje používat letadlo, někteří nutně potřebují letadla soukromá stejně tak jako soukromé jachty či ponorky. Všichni potřebují jíst hodně masa. Této skupině vévodí bezkonkurenčně obyvatelé Spojených států a Kanady, kteří každý den zkonzumují výrobky získané z kvanta surovin odpovídajícího jejich vlastní váze. Tito lidé zřejmě potřebují, aby na každého z nich připadlo osmkrát až devětkrát tolik škodlivých emisí, než kolik připadá na průměrného obyvatele naší planety. Roku 1988 nezbytně potřebovali, aby na každých 1 000 obyvatel připadlo 572 (USA) nebo alespoň 446 (SRN) osobních automobilů. Letos jich už potřebují přirozeně více.

b) Za každým z těchto nadměrných konzumentů se pěšky plahočí jedna osoba z přibližně miliardy marginálních. Tito lidé mají stále bezmasou dietu, jejíž součástí je i více či méně kontaminovaná voda. Neprodukují téměř odpady, neboť nemají z čeho. Jejich hlavní potřeba se redukuje na přání nezařadit se mezi oněch 60 milionů nešťastníků, které každým rokem demografové odepisují z důvodů trvalé podvýživy.

Jinak jsou si ovšem tito lidé ve všem naprosto rovni se svými spoluobčany z kategorie a. Popírat to by znamenalo zpochybňovat hodnoty pokroku a humanity, o kterých dokáží velice vzletně hovořit nadměrní konzumenti.

c) Zbylé tři miliardy žijí víceméně obstojně. Jezdí převážně veřejnou dopravou anebo na kole, jedí pravidelně jídlo z obilovin, zeleniny a trochu masa, pijí vodu, která jim není dodávána v lahvích ani v plechovkách, a většinu odpadů dokáží sami recyklovat. Tito lidé stojí dnes v centru zájmu velkých firem, které se je svojí reklamou snaží přesvědčit, aby ve jménu ekonomického pokroku přejali životní styl nadměrných konzumentů (Korten 1991:180).

Je tedy zřejmé, že lidé, i když jsou si přirozeně naprosto rovni, mají až nepřirozeně různé potřeby. Je to způsobeno tím, že konzum je jen zdánlivě záležitostí individuální. Jeho charakter je určen charakterem společnosti, v níž konzument svých statků a služeb užívá. Velká část dnes již nutného konzumu v zemích, které jsme si zvykli považovat za vyspělé, je vynucena důsledky té úrovně konzumu, která v zemi existuje. Lidé ve vyspělých zemích byli ve značné míře zbaveni možnosti uspokojovat své základní potřeby způsobem, který jim v minulosti umožňovala příroda. Zničení přírody v důsledku ekonomického růstu vedlo k tomu, že obyvatelé vyspělých zemí mohou stále menší část svých přirozených potřeb uspokojovat jiným než nepřirozeným a umělým způsobem. V těchto zemích vzniká řada potřeb, které se staly potřebami pouze v důsledku ekonomického růstu. Jsou to potřeby ekonomickým růstem lidem vnucené. Lze je rozdělit do několika druhů (Hoogendijk 1991:56):

a) Potřeby kompenzující minulé ztráty. Patří sem například ty umělé bazény a plovárny, které vznikají v důsledku toho, že v řekách se už koupat nedá, stejně tak jako hřiště, vně kterých je pohyb vinou automobilů již příliš nebezpečný. Patří sem rekreační zařízení budovaná pro ty, kdo jsou po zbytek roku nuceni žít ve městech. Patrně sem budou brzy patřit také zařízení dávkující nezávadnou vodu a nezávadný vzduch.

b) Potřeby vyvolané nutností nápravy napáchaných škod. Druhou stranou blahobytu se stala rostoucí potřeba čisticích zařízení, úpraven vody, lapačů plynů, potřeba rekultivace, obnovy zničených lesů apod. Jedná se o oblast ekoindustrie, jejíž velké perspektivy jsou nejpádnějším důkazem krachu jedné civilizace. Brzy se zde mohou objevit nové položky napravující například různá nedopatření dnešních genetických experimentátorů.

c) Potřeby vytvořené minulým rozvojem. Jedná se např. o potřeby vytváření nových pracovních příležitostí pro ty, kdo ztratili své uplatnění v důsledku zavádění automatizace. Společnost, která tuto potřebu nepociťuje, riskuje, že brzy bude potřebovat silnější policii a snad i větší armádu. Patří sem též stále rostoucí potřeby transportu v důsledku separace funkcí, které dříve byly vykonávány na tomtéž místě.

Všechny vzpomenuté potřeby ve skutečnosti úroveň života příliš nezvyšují. Musí však být soustavně a s velkými výdaji naplňovány, nemá-li úroveň života v zemích s narušenou přírodou dramaticky poklesnout. Tyto potřeby se stávají právě tak nezbytnými jako berle pro člověka, který se sám zchromil. Lidé zkrátka potřebují řadu nových věcí jednoduše proto, že již přestaly existovat podmínky, ve kterých mohli své potřeby uspokojovat jednodušším způsobem.

Často se argumentuje tím, že ekonomický růst ve svých důsledcích údajně zvyšuje počet voleb, mezi nimiž se mohou lidé rozhodovat. Zapomíná se přitom na to, že tento růst jim zároveň některé volby definitivně znemožňuje. Může jít o naprosté banality, například o možnost jít se v létě bez vážného ohrožení zdraví opalovat k čisté vodě.

Řada nových nutností se stává lidskými potřebami teprve druhotně. V prvé řadě jsou to totiž potřeby systému. Obrovská mašinerie ekonomického růstu spotřebuje většinu energie a surovin, které jí procházejí, pouze k tomu, aby se udržela v chodu. Celý systém je přitom stále méně účinný, musí užívat stále více zdrojů (a produkovat odpovídající znečištění), aby realizoval stále spornější výstupy. Zatímco celková produkce Spojených států v letech 1946–1970 stoupla o 120 %, míra znečištění prostředí se za stejnou dobu zvýšila o 700 %. Státy reálného socialismu velice brzy dohnaly a předehnaly Západ v umění, jak z maxima vstupů vytěžit minimum potřebných výstupů a rozdíl rozprášit do ovzduší a vypustit do řek. V principu se však oba systémy, alespoň z hlediska nepřirozeného zatěžování přírody, odlišovaly spíše jen v kvantitě.

Potřeby trhu

Mnohé z potřeb, které lidé bez ohledu na aktuální stupeň devastace přírody považují za své vlastní potřeby, jsou ve skutečnosti potřebami trhu, respektive potřebami jednotlivých firem na trhu soupeřících. Aby mohli producenti s úspěchem prodávat své zboží, musí toto zboží někdo spotřebovat. Pokud tomu tak není, existují dvě možnosti. Buďto producent zkrachuje, anebo se mu podaří přesvědčit dostatečný počet zákazníků o tom, že jeho výrobky ve skutečnosti neodkladně potřebují. Proto bývá na trhu nejúspěšnější ta výrobní aktivita, která uspokojuje potřeby, jež sama budí. Činit lidi uměle neuspokojenými je úlohou reklamy. Reklamní slogany jim sugerují, že zvýšení odbytu nejnovějšího pracího prostředku není ani tak v zájmu firmy, která prací prášky vyrábí, jako spíše v nejvlastnějším zájmu řadových hospodyněk, pro které již prací šlágr minulé sezóny není přece jen dost dobrý.

Je zvláštní, kolik teoretického úsilí ekonomů a kolik exaktnosti ekonomických matematiků spolu se sofistikovaností jejich počítačových programů je zapotřebí k tomu, aby se výstupem celého snažení nakonec stala stupidní reklama. Jen ve Velké Británii vzrostly výdaje na reklamu v letech 1950–1986 více než pětinásobně (ve srovnatelných údajích) a zadlužení konzumentů, poslušně respektujících pokyny reklam, dosáhlo roku 1988 již 17 % jejich celkových příjmů. Před televizorem, tedy masmédiem, které zásobuje populaci reklamami nejvydatněji, prosedí průměrný Brit denně tři a tři čtvrtě hodiny, zatímco v roce 1955, kdy ekonomický růst nebyl ještě tak pokročilý, věnoval průměrný Brit televizi pouze asi dvě hodiny denně.

Německé televizní stanice vysílají denně celkem 456 minut reklamy. Podniky, propagující na obrazovkách německých konzumentů své výrobky nebo služby, vynaložily za rok 1991 na reklamu pět miliard marek. Reklamy na cukrovinky, bonbony a dorty se v rychlém sledu střídají s reklamami na zubní pasty chránící chrup před zhoubným vlivem nadměrné konzumace cukru.

Cíle reklamy jsou náročné. Musí přesvědčit nadměrné konzumenty, kterým v podstatě nic nechybí, že každým dnem přicházejí o spoustu zcela nezbytných věcí, bez nichž se již déle opravdu nemohou obejít. Přitom průměrný obyvatel kterékoli vyspělé země dnes jí, pije a obléká se přibližně stejně jako počátkem padesátých let. Inovace vynucené konkurencí však výrazně změnily technologii výroby statků i poskytování služeb. Strava se vyrábí pomocí pesticidů, šaty obsahují více umělých vláken a jsou prány v syntetických pracích prostředcích, pivo a cola se dodávají v plechovkách, automobily jsou těžší a výkonnější. Úkolem reklamy je přesvědčit konzumenta, že právě tyto změny bytostně potřeboval. Protože čistě rozumově jsou uvedené konzumní proměny stěží obhajitelné, apeluje se především na smysly. Nový výrobek je pokaždé jemnější, hebčí, voňavější a zářivější, než byl ten minulý. Pochopitelně také lépe chutná. Tyto smyslové vjemy, související s nižšími úrovněmi nervové soustavy, mají vyvážit tu nepříjemnou okolnost, že nový výrobek je zároveň zpravidla o něco dražší.

Výsledkem je, že dnes průměrný Američan konzumuje zhruba tolik jako dvacet Číňanů. Pokud by tato skutečnost měla svědčit o tom, že lidské potřeby jsou bez hranic a čekají jen na své naplnění konzumem, stěží bychom vysvětlili, proč je tedy zapotřebí tolika reklam a proč výdaje na ně musí tak příkře stoupat. Vysoký konzum Američanů je způsoben tím, že konkurence nutí výrobce obměňovat jejich výrobky co nejrychleji. Protože provozní kapitál musí růst, zákazníci musí kupovat. Jinými slovy: nutnost peněz si vynucuje výrobu, nutnost výroby prodej a nutnost prodeje nakupování. Protože základní potřeby skutečně nejsou neomezené, je součástí výroby v podmínkách trhu plánované zastarávání výrobků. Výsledkem je, že ve vyspělých zemích není celková produkce závislá na počtu obyvatel, ale na potřebách institucí, které organizují produkci a konzum.

Konkurence, která je nepochybně motorem výroby, se zároveň stává kontraproduktivní. Vynucuje si rychlou destrukci výrobků i strojů a vytváří stále nové potřeby na straně populace. Trh se v této záležitosti ostatně nemusí příliš vnucovat. Sociální charakter obyvatelstva vyspělých zemí tvoří přímo ideální terén pro tvorbu stále nových potřeb.

Konzum jako azyl

V jedné ze svých posledních prací vyjádřil Erich Fromm rozhořčení a zklamání nad tím, že typický člověk moderní společnosti se stará především o to „mít“ a mnohem méně touží po tom autenticky „být“. Fromm kritizuje konzumní mentalitu, podle níž lidé sami sebe posuzují v prvé řadě v závislosti na tom, jakými spotřebními statky se dokázali obklopit. Fromm konstatuje, že konzumování je snad nejdůležitější formou vlastnění v průmyslových společnostech. Jejich mentalita nutí lidi, aby konzumovali stále více, protože to, co již jednou spotřebovali, je přestává uspokojovat. Pomíjivé užívání konzumních statků a jejich brzká výměna za statky nové vytváří bezvýchodný koloběh spotřebního nakupování. Je jen logické, že sebevyšší výroba a sebetrvalejší ekonomický růst nemohou v těchto podmínkách definitivně uspokojit nikoho. Vzniká typ „homo consumens“, který vyžaduje stálý růst produkce, protože bytostně lpí na stálém růstu osobní spotřeby, v jejíchž kategoriích definuje sám sebe i druhé lidi. S Frommovým popisem situace nelze nesouhlasit. Zároveň je však nutno upozornit, že by bylo velmi podivné, pokud by se běžný člověk v podmínkách moderní společnosti choval jiným způsobem.

V nejvyspělejších zemích dnes již zpravidla více než čtyři pětiny obyvatelstva v produktivním věku tvoří zaměstnanci státních či soukromých firem. Je to situace naprosto odlišná od všeho, co zde bylo v minulosti. Moderní společnost vznikla právě tím, že lidé byli vytrženi ze svých přirozených komunitních vztahů a jejich život ztratil bezprostřední kontakt s rytmem přírody. Není zapotřebí minulost nikterak idealizovat. Přítomnost však dokázala nabídnout pro velkou část lidí pouze příliš velké a sociálně nepřehledné organizace podřizující celý život produktivního člověka svému umělému rytmu, který sleduje cíle, jež zaměstnanci sami neformulují ani nekorigují.

Prostředí organizací se vyznačuje vysokou mírou odosobněnosti, jejich chod je podřízen neosobní logice předpisů a norem, které z jednotlivců všech úrovní hierarchie činí pouze lehce zaměnitelné vykonavatele vysoce formalizovaných pokynů. Jednotlivec (dokonce ani ten, který zastává v organizaci vyšší funkce) nekontroluje chod mašinerie. Ten se odvíjí mimo jeho vůli a bez ohledu na jeho soukromá přání. Neopakovatelnost osudů a pocitů jednotlivců je pro organizaci zcela irelevantní, efektivita fungování celku je založena právě na naprosté osobní indiferentnosti. Pocity hlubokého odcizení, které prožívají jednotlivé částečky organizovaného soukolí, jsou v této situaci spíše pravidlem než výjimkou.

Naproti tomu osobní soukromý konzum umožňuje lidem žít ve světě, který ve všem velice pečlivě respektuje právě jejich lidské rozměry. Konzumní zboží všeho druhu vytváří útulnou skutečnost, která je přesně šita na rozměry zákazníka. Zatímco svět velkých organizací odrazuje svou nepřehledností a s ní spojenou cizotou, svět konzumu naopak v každém ohledu respektuje právě ta měřítka, která také konzument pokládá za přirozená. Může proto sloužit jako ten nejpřirozenější útulek ve světě, který svojí předimenzovaností naopak nemůže zúčastněným nenahánět hrůzu.

Fromm má nesporně pravdu, když popisuje počínání nenasytných konzumentů obklopujících se stále novými a novými věcmi. Má pravdu, když na příkladu vlastníka nového vozu popisuje pocit triumfu, jenž zažívá ten, komu se poštěstilo nový předmět ovládnout. Počíná si však nerealisticky, když přesvědčuje čtenáře, aby se povznesli nad marnivé usilování o to mít a dali přednost mnohem hlubšímu postoji být. Lidé nepreferují první z postojů proto, že by byli pouze špatní, hamižní a malicherní. Mají ke svému postoji velice dobré důvody, i když si je nemusí vůbec uvědomovat. Svět, ve kterém je jim dáno žít, je prostě nutí získávat pod kontrolu konzumní statky, chtějí-li kontrolovat alespoň něco. Ekonomika i politika moderní společnosti fungují způsobem, který jim dokáže poskytnout nanejvýš jen těkavou iluzi jakékoli jiné kontroly.

Rituály konzumního chování jsou rituály bezbranných a zranitelných lidí, kteří se snaží vybudovat z cetek přinesených ze supermarketů alespoň jakousi ochranu před světem velkých organizací a velké politiky, hledícím s obludným a urážlivým nezájmem kamsi skrze a mimo ně. Filozofové mohou moralizovat, jak dlouho chtějí. Pokud bude mít svět lidí centralizovanou a megalomanskou podobu nerespektující přirozené lidské rozměry, nemůže nikdo očekávat, že lidé svoji obrannou reakci změní. Nechtějí nic jiného, než vymanit se alespoň částečně zpod všudypřítomné kontroly ekonomických a politických mechanismů, a nenalézají přitom jiný prostor než ten, který jim umožňuje jejich miniaturní svět konzumu se svými tak lidskými rozměry.

Je to pochopitelně do značné míry útočiště iluzorní, neboť konzumní chování ještě více posiluje moc tržních mechanismů i mechanismů, jimiž disponuje centralizovaná politická moc. Z hlediska běžného konzumenta však širší souvislosti nejsou příliš relevantní a sledování vzdálenějších důsledků vlastního jednání nebylo nikdy silnou stránkou lidského rozumu.

Moderní svět velkých organizací je do značné míry anonymní. V centralizované politice je zaměnitelný každý, protože systém je tvořen soustavou funkcí obsazovanou v principu bez ohledu na neopakovatelné osobní kvality dočasných držitelů. Tím důležitější je, aby v azylu soukromí mohl každý co nejplněji vyjádřit právě svoji zvláštnost. Konzumní zboží vyráběné sériově příliš neusnadňuje jednotlivcům jejich touhu vyjádřit svoji zvláštnost, neopakovatelnost a nezaměnitelnost. Ti, kdo si nemohou dovolit exkluzivní zboží vyrobené podle individuálního přání, mají v podstatě jedinou možnost – snažit se mít stále co nejvíce věcí nových, tedy takových, které druzí zatím ještě nemají. Jestliže jsou tržní výrobci nuceni vyrábět stále nové věci, nemají-li být vytlačeni z trhu, konzumenti jsou nuceni stále nové věci kupovat, nemají-li ohrozit svůj sociální status a mají-li si v moři masovosti uchovat alespoň zdání originálnosti a jedinečnosti pomocí něčeho, co tu ještě zaručeně nebylo.

Potřebu domáckého bezpečí i potřebu zakotvení vlastní individuality naplňují četné rituály konzumu. David Riesman v jedné ze svých studií popisuje životní dráhu průměrného Američana, při které jsou rituály přechodu, obvyklé v tzv. primitivních společnostech, vyznačeny přechodem ke spotřebě nového konzumního zboží. Od elektrického holicího strojku pro dospívajícího jinocha, přes první motocykl či automobil a později pračku a mrazničku pro nový manželský pár vyjadřují koupené věci to, co bylo v nevyvinutých společnostech vyjadřováno kolektivními obřady celé komunity. Podobně by bylo možno vzpomenout konzumní doprovod rituálů úcty či ještě lépe rituálů oslavných, v nichž dominantní úlohu hrají nově koupené věci.

Rituální chování tvoří pochopitelně antropologickou konstantu lidského rodu. Trh však umožňuje, aby jeho původně sociální charakter (účast všech členů komunity) byl nahrazován rituálním opatřováním věcí. Člověk se tak vrací do primitivnějších fází fylogeneze tím nejmodernějším způsobem, a jak poznamenává Hoogendijk: podle chování lidí v obchodních palácích je zřejmé, že v jádru stále zůstávají lovci a sběrači.

Je zbytečné chtít po lidech, aby svých konzumních rituálů zanechali. Ve společnosti, která je odrazuje svou neprůhledností, se nenechají připravit o útulné ostrůvky konzumního štěstí, kde vše má každou chvíli zcela novou vůni, nenapodobitelnou chuť a je tak hebké na dotek. To v kanceláři většina z nich nemá.

Konzumní rituál je jednou z mála aktivit, která nevyčerpává a neunavuje. Jako každý rituál navíc uklidňuje, neboť je signálem, že vše je na svém místě a vše se děje přesně tak, jak se dít má. Návody k použití spotřebních předmětů jsou ve vyspělých zemích zásadně i na zboží, s nímž si hravě ví rady malé dítě. Neustálé rady zákazníkům, že zástrčka se má dát do zásuvky a hrnec postavit při vaření na plotnu, mají v sobě cosi magického. U každého rituálu je svrchovaně důležité provádět zcela přesně i ten nejdrobnější úkon a jak je vidět, výrobci nechtějí ponechat zhola nic náhodě.

Automobil jako droga

Osobní automobil se stal čítankovým příkladem sobectví člověka vedeného snahou privatizovat zisky ze svého počínání a zároveň na celou společnost rozložit příslušné náklady. Přesto však bývají k automobilistům sociologové snad až příliš krutí, když líčí jejich touhu po automobilu jako výraz snahy zvýšit a upevnil svůj sociální status prostřednictvím určité formy ostentativního konzumu. Co však mají řidiči dělat, když se narodili do společnosti, která jim neumožňuje prezentovat svůj status méně páchnoucím způsobem?

Občané vyspělých zemí nepoužívají své automobily zdaleka jen jako prostředky rychlého a pohodlného přemísťování. To je ostatně patrné i z toho, že počet řidičů ve všech zemích neustále přibývá, i když například v Británii koncem osmdesátých let je již v mnoha městech průměrná rychlost automobilů srovnatelná s rychlostí městských drožek 18. století a v pařížském provozu dosahují automobily průměrné rychlosti 7 km/h, tedy v průměru o 2 km méně než drožky v době Balzaca. Jednou z příčin tak vysoké oblíbenosti tak pomalého dopravního prostředku je nepochybně skutečnost, že automobil plní funkci statusového symbolu.

W. Sachs, který analyzuje motorismus v historickém pohledu (viz Brüggemeier 1987), konstatuje, že drožka s kočím, dřívější znaky privilegovaného postavení, ztratily definitivně na atraktivnosti poté, co je předhonil vlak. Automobil však o něco později triumfoval tím, že dokázal nabídnout sílu stroje a přitom obnovit dřívější volnost pohybu neomezovanou jízdními řády ani nepohodlnými spolucestujícími. Automobil převzal funkci kočáru jako nositele vyššího statusu v několika ohledech: chrání cestující od prachu cest a námahy fyzického pohybu, dává jim pocit převahy nad těmi, kdo cestují kolektivně, spolu s pocitem důležitosti toho, kdo je nesen cizí silou, a konečně – nabízí podívanou pro všechny pěší stejně jako kdysi kočár.

Automobil funguje zpočátku jako luxusní dopravní prostředek. Na počátku století připomínají majestátní limuzíny i svým řešením staré ekvipáže aristokratů. V automobilu nalezli nejprve prestižní symbol podnikatelé, lékaři a vysocí úředníci, kteří se mohli vozit jako knížata, i když jim chyběla urozenost. S pomocí auta se dotyčné osoby stávaly nejen pány času a prostoru, ale také pány společnosti. Tato forma aristokratického automobilismu trvá prakticky až do druhé světové války – ještě počátkem třicátých let bylo v Německu motorizováno pouze 1 % obyvatelstva.

V době mezi dvěma světovými válkami je rozvoj automobilového průmyslu spojován s otázkou národní velikosti. Automobil však od počátku plní také latentní funkci – pomáhá disciplinovat občany. Zatímco v minulosti cesty jako součást veřejného prostoru patřily v principu všem, s příjezdem automobilu se stává ze silnice výcvikový prostor vhodný pro trénování sebekontroly občanů. Od nynějška se každý musí chovat podle velice přesných a nekompromisních pravidel a musí tak činit dokonce ve svém vlastním životním zájmu. Nad dodržováním těchto pravidel bdí zvlášť pověření státní úředníci. Pouze v armádě a snad ve vězení panuje disciplína srovnatelná s disciplínou silničního provozu. Důsledná sebekontrola je pěstována pod sankcí nejtvrdší.

Celá drezura je natolik metodická, že v lidech pozvolna vzniká nová zkušenost – i když je silnice či ulice naprosto volná, nevyplatí se do ní vstupovat. Vzniká tak prostor, který je zároveň veřejný a do něhož se zároveň nedoporučuje vkročit, a právě tento prostor zaplňuje stále větší část jednotlivých měst i celé země.

Status motoristů je statusem lidí, kteří jsou nuceni a koneckonců i ochotni vykupovat své nadřízené postavení tou nejtužší disciplinovaností. Není divu, že automobilismus učaroval Hitlerovi. Již roku 1934 vyjádřil svůj hořký pocit z toho, že miliony pilných a udatných Němců nemají zatím své vlastní auto. Propříště nemá být automobil v Německu luxusem, musí se stát běžným předmětem lidové spotřeby. Toto přání se naplnilo beze zbytku, takže počátkem osmdesátých let jsou ročně silnice a dálnice Německa obohaceny 3 400 tunami olova a v ovzduší přibývá každým rokem 5 milionů tun oxidu uhličitého. I když Hitler stačil vybudovat pouze 3 500 km dálnic, položil základy „průchozí společnosti“, která je ovládána jediným životním rytmem a které není schopna se postavit žádná lokální síla. Dálnice, která má spojovat lidi, zároveň rozbíjí krajinu, a to zcela bez ohledu na původní charakter přírody. Je ideálním nástrojem centralizovaného panství, neboť umožňuje snadný dohled i nad sebevzdálenějšími regiony. Od počátku sedmdesátých let se díky nim mohl např. zdesateronásobit nápor automobilové nákladní dopravy v rakouských Alpách. Nebezpečí onemocnění rakovinou plic se v tyrolských údolích zvýšilo 40krát, 42 % stromů v Tyrolích je nemocných a 300 tisíc lidí žijících podél dálnice trpí hlukem. Je to daň, kterou Rakousko platí za nižší ekonomickou integraci svých sousedů, členů ES.

Také naše cesta do Evropy bude do r. 2000 vydlážděna téměř 1 000 km dálnic. Naštěstí budou naše dálnice, na rozdíl od tyrolských, respektovat všechny požadavky zdravého životního prostředí. Česká vláda nám to garantovala svým prohlášením z 19. 8. 1992, takže o tom nelze pochybovat.

Již počátkem dvacátých let německé automobilové revue předpovídaly, že přijde den, kdy každý bude mít u svého domu garáž a v ní vlastní automobil. „Tento sen se naplní právě tak, jako se naplnil sen našich otců mít doma tekoucí vodu, plyn a elektrický proud,“ dodává redaktor jedné z těchto revuí.

Počátkem padesátých let se snu chopily reklamní agentury a učinily z automobilu symbol sociálního vzestupu a blahobytu. Reklama na vůz Ford Taunus z roku 1955 ukazuje hlavu rodiny stojící před naleštěným vozem a vysvětlující ostatním členům rodiny: „My jsme to dokázali. Nové auto stojí zde. Všichni sousedé leží v oknech a mohou vidět, jak se chystáme podniknout malý víkendový výlet. Ano, povedlo se to. Chceme přece mít něco ze života, koneckonců jsme kvůli tomu oba dva pracovali.“

V následujících letech to dokázali další a další a roku 1970 mohla mít konečně něco ze života více než polovina německých dělnických domácností (nutno ovšem odečíst ročně 9 tisíc a počátkem osmdesátých let již 12 tisíc těch, kdo právě v důsledku motorismu již nebudou mít ze života vůbec nic – 150 tisíc zmasakrovaných zajíců ročně pak již nehraje roli).

I když automobil ve vyspělých zemích dávno přestal být luxusní záležitostí a i když zácpy na dálnicích a zablokovaná města rapidně snížily časový zisk i radost řidičů z rychlosti, bez vozu se dnes již prostě nelze obejít. Auto se stalo drogou a lidé ho užívají, i když na to doplácejí. Zatímco roku 1957 utratila britská rodina na motorismus necelých 8 % svého příjmu, roku 1987 již činily její výdaje na koupi a provoz automobilu 15 % z příjmu. I když se za toto období příjmy průměrné britské rodiny ani ne zdvojnásobily, rodinné výdaje na transport vzrostly téměř čtyřikrát. Výdaje britské vlády na rozvoj motorismu vzrostly za stejné období třikrát. Nezanedbatelná část přírůstku zajištěného ekonomickým růstem tak byla věnována na to, aby lidé mohli bez ustání popojíždět tam a zpět.

Bylo by to zábavné a legrační, pokud by toto popojíždění zároveň drasticky neomezovalo svobodu ostatních, nevyčerpávalo neobnovitelné fosilní zdroje a nezamořovalo ovzduší i pro pěší a cyklisty. To, co bylo dříve bezplatné – tedy čistý vzduch, možnost neomezeného pohybu bez stresu, bezpečné ulice, klid při spaní – to vše bylo v důsledku rozmachu motorismu komercionalizováno a může být solventním zájemcům zajištěno jen díky stále novým a novým produktům, počínaje protihlukovými bariérami a zabezpečovací elektronikou konče. Ani prodej automobilů používajících bezolovnatý benzin z těchto problémů mnoho neřeší. Automobilový průmysl si dnes ve jménu „ekologicky čistého auta“ zajišťuje nová odbytiště a odborníci tohoto průmyslu nové šance pro kariéru. To vše nic nemění na skutečnosti, že i to ekologicky nejčistší auto ničí alternativy nemotorizovaného života. V letech 1952–1988 stoupla ve Velké Británii frekvence cestování autem desetinásobně, zatímco cestování autobusem pokleslo na polovinu a frekvence cest na kole dokonce poklesla o 80 %. Automobil si podřídil nezanedbatelnou část veřejného prostoru. To, co kdysi začalo jako velký příslib osvobození, se změnilo v novou formu závislosti.

Lidé dnes používají automobily, které je prokazatelně ohrožují, minimálně ze dvou důvodů. Centralizace, vytvořená působením trhu a státní moci, vyvolala nutnost pohybovat se zcela rutinně v oblasti natolik rozlehlé, že to přesahuje možnosti nemotorizovaného pohybu. Ekonomický růst, který umožnil masový rozvoj motorismu, snížil v důsledku toho kvalitu životního prostředí, takže přišlo do módy masové víkendové a prázdninové přesouvání, kdy lidé ve svých automobilech vyhledávají místa, jejichž rekreační hodnotu automobilismus zatím ještě příliš nezdegradoval. Pochopitelně tímto způsobem degradují stále další a stále vzdálenější oblasti.

Druhý důvod rozmachu automobilismu souvisí s rozmachem konzumního stylu života obecně. Soukromý osobní automobil je významnou součástí toho, co je dopřáno kontrolovat i těm, kteří jinak nekontrolují vůbec nic. Také ten, kdo zhola nic neřídí, může řídit alespoň svůj automobil. Před dopravními značkami si jsou navíc všichni rovni.

Zároveň automobil umožňuje tolik žádanou individualizaci. I pokud nelze získat výjimečnost měněním auta každým druhým rokem, zůstává nicméně možné odlišit se tisíci drobnými úpravami od jakéhokoli jiného automobilu. I když jsou auta vyráběna sériově, zatímco řidiči nikoliv, bývá design automobilů nezřídka nápaditější než design jejich řidičů a majitelé aut působí mnohem majestátněji vsedě než vestoje. A tak tato kombinace pohodlnosti a touhy po vlastním, bezpečném a navíc zcela samohybném útočišti zanechává po sobě jen v malém Holandsku každoročně na půl milionu ojetých a odložených vraků.

Potřeby politického režimu

Princip konkurence jako základ tržního hospodářství je založen na tom, že zákazníka lze přesvědčit o potřebnosti právě toho zboží a těch služeb, které poskytuje výrobce. Diktát podnikatelů je zákazníky vděčně přijímán, neboť dokáže využít nejistot i určité vykořeněnosti člověka v moderní společnosti. Osobní konzum dokáže vytvořit lahodnou a zářivou atmosféru bezpečného útočiště před anonymními silami neosobních mechanismů příliš velkých formálních organizací. Tato bariéra je příjemná na dotek a krásně voní. Lidé koneckonců berou i skvělou svěžest výfukových plynů vlastního automobilu, který je činí nezávislými na jízdních řádech. Stále nové a nové spotřební cetky je přesvědčují o tom, že i ve společnosti, které už dávno přestali rozumět, lze žít docela obstojně.

Společnost nakonec funguje jako velký hrací automat. Stačí do něj vložit potvrzení o určitém počtu odpracovaných hodin, automat se rozsvítí, zabliká a po stlačení příslušných tlačítek z něho začnou padat atraktivní výhry: limonády, horská kola, kiwi, hamburgery. Vše je hezky zabalené a zaručeně čerstvé. Ty společnosti, které podobný hrací automat nezkonstruovaly, jsou považovány za primitivní. Člověk vyspělé společnosti má nad nimi obrovskou převahu, neboť velice dobře ví, do kterého otvoru má vložit potvrzení a ze kterého otvoru mu začne padat zboží. Co se děje uvnitř, ho přitom nemusí příliš zajímat.

Z hlediska vyspělé společnosti je celá hra velmi dobře vymyšlena. V té míře, v jaké je společnost schopna poskytnout žádané statky, je schopna podmanit si a kontrolovat jednání svých členů. „V rozvinuté industriální společnosti převládá pohodlná, bezkonfliktní, demokratická nesvoboda, jež je znakem technického pokroku“ (Marcuse 1991:32). Za to, že osvobodila lidi od nedostatku, vyžaduje společnost jejich bezpodmínečnou konformitu ve všech podstatných věcech. Pokud by někdo s diktátem blahobytu nesouhlasil, má společnost v záloze stále připravenu nejvyšší hrozbu – hrací automat může být vypnut. Nesouhlas se systémem, který přece nechce nic jiného než blaho všech, by byl ostatně sám o sobě nesmyslný. Nikdo by na něm nevydělal, všechny může taková snaha jedině poškodit.

Systém, který lidem zaručuje blahobyt, se nemusí bát svobody občanů. Občan by byl nerozumný, pokud by své svobody využíval způsobem, jenž by mohl blahobyt jedině ohrozit. Na stejném principu fungují nejen systémy, které blahobyt skutečně poskytují, ale i ty systémy, které ho do budoucna pouze slibují. Teprve když se občan přesvědčí, že slib byl nereálný, je ochoten riskovat opozici proti systému, který ho zklamal. Právě to se přihodilo zemím reálného socialismu. Fronty na slibovaný blahobyt byly již tak dlouhé, že si jen málokdo uchoval přesvědčení, že na něho kdy ještě vůbec dojde řada. Lidé zvolili „pravdu a lásku“, které po krátkém čase začali pro jednoduchost říkat „prosperita“.

Pokud by věci mohly nadále fungovat tak, jako tomu bylo v zemích Západu v době jejich prosperity, bylo by vše velmi jednoduché. Podle ověřených receptů by bylo dosaženo blahobytu a ten by spolehlivě zaručil naprostou loajalitu drtivé většiny občanů. Rezignace na svobodu nesouhlasit by byla bohatě zaplacena výší průměrné životní úrovně. Nesouhlas by ztratil smysl a všichni by byli rádi, že už mají to, co chtěli. „Neboť totalitní neznamená jen teroristickou politickou organizaci společnosti, nýbrž i neteroristickou ekonomicko-technickou organizaci, která se uplatňuje manipulováním potřeb prostřednictvím tradičních zájmů. Totalitarismus znamená nejen zvláštní formu vlády nebo stranického panství, nýbrž i zvláštní systém výroby a rozdělování, který je zcela slučitelný s ‚pluralismem‘ stran, novin, ‚vyrovnávajících se sil‘ etc.“ (Marcuse 1991:33).

V takové šťastné společnosti by se lidem dostalo naprosté svobody uvolňovat se v souhlasu s reklamou a vzniklý radostný konsensus by mohly narušovat snad jen asociální živly a naprostí blázni. Vznikla by společnost, v níž by téměř všichni měli téměř rovné šance na úspěch. Všichni by přitom věděli, že: „Úspěch velice závisí na tom, jak dobře se člověk na trhu prodá, jak dobře vyhádá svou ‚osobnost‘, jak pěkný ‚obal‘ má; zda je ‚veselý, bodrý, solidní, agresivní, spolehlivý, ctižádostivý‘; z jakého prostředí přichází, k jakému klubu patří a zda zná ‚správné‘ lidi. Žádaný typ osobnosti závisí do určité míry na odvětví, v němž chce člověk pracovat. Burzovní makléř, prodavačka, sekretářka, železničář, vysokoškolský profesor, hotelový manažer, každý z nich musí nabídnout odlišný druh osobnosti bez ohledu na své zvláštnosti – musí splnit jednu podmínku: odpovídat poptávce“ (Fromm 1992:114).

Podobná vize ovšem naší společnosti nehrozí. Lze se přít o to, je-li to dobře, anebo ne, skutečností však zůstává, že systém politické kontroly, dosahované prostřednictvím uspokojování uměle vyvolávaných potřeb, přestal být perspektivním a v zemích Evropy, kam se chystáme směřovat, se to již ví. Automat blahobyt spotřebovával příliš mnoho energie a nastal čas ho odstavit. Sociální kontrola praktikovaná vyspělými zeměmi si vynucovala mohutnějící potřebu výroby a tedy i spotřeby zbytečných věcí tak dlouho, až se celý systém zahltil svými vlastními odpady a zplodinami. Průmyslová společnost Západu příliš dlouho vydávala plýtvání za nezbytnou potřebu a její neumělá východní karikatura vydávala příliš dlouho ničení za budování. Produkce „společensky nutného plýtvání“ (Marcuse) sice dosud nestačila omrzet lačné konzumenty, dokázala však vyčerpat velkou část disponibilních zdrojů.

Podle Marcuseho prosperita a konzum snižují užitnou hodnotu lidské svobody. Lidé žijící v blahobytu ztrácejí důvod naléhat na právo na své vlastní sebeurčení. Proč také, když je jejich ovládaný život životem pohodlným. Rubem jejich hojnosti je však živořící příroda. Umírající příroda nám nyní dává ještě jednu a zdá se, že poslední šanci stát se opět svobodnými. Lidé vyspělých zemí mají vzácnou možnost otestovat skutečnou míru své vyspělosti. Pravdivé informace o skutečném stavu přírody jim umožňují rozhodnout se, zda chtějí čekat, až spokojený blahobyt zaplaví jejich konzumní útočiště splašky ekonomického růstu a pokroku. Spolu s Marcusem se budeme muset také my vážněji zamyslet, zda je „životní standard dosažený ve většině rozvinutých průmyslových oblastí skutečně vhodným vývojovým modelem. S ohledem na to, co tento standard z člověka a přírody udělal, je třeba se opět tázat, zda to stojí za oběti, které jsou na jeho ochranu přinášeny“ (Marcuse 1991:181).

Konzum v pařeništi

Neustále rostoucí konzum vyhovuje právě tak výrobcům, soupeřícím na trhu o odbyt svých výrobků, jako politickým režimům, spoléhajícím na to, že dosažený nebo alespoň slibovaný blahobyt je nejjistější zárukou loajality občanů. A tak kromě přírody vyhovuje rostoucí konzum vlastně všem. Nicméně příroda, i když stojí v této otázce osamocena, ponechala si ve věci dalšího konzumu rozhodující právo veta. Uskutečňuje ho dnes především prostřednictvím tzv. skleníkového efektu.

Moderní společnost se ukázala být schopna během tří staletí spotřebovat zásoby fosilní energie, k jejichž vytvoření bylo zapotřebí mnoha milionů let. Nedokáže však zahladit stopy tohoto neskutečného rabování. Od poloviny minulého století vzrostla koncentrace oxidu uhličitého v atmosféře o 25 %. Otřesná je především rychlost, s níž k nárůstu koncentrace skleníkových plynů v celosvětovém měřítku dochází. Až do roku 1960 jsme přidali jen 20 % skleníkových plynů v porovnání s jejich předprůmyslovou úrovní. V roce 1990 je to již 40 %, a pokud nedojde k radikálnímu zvratu, bude nárůst činit roku 2030 již plných 100 %. Za pouhých třicet let (od roku 1960) se v atmosféře zdvojnásobila koncentrace metanu, tedy plynu, který k rozvoji skleníkového efektu přispívá dnes jednou pětinou.

Z hlediska meteorologie je situace zcela zřejmá. Jedině v případě, že by se podařilo zredukovat užívání fosilních paliv o 60 % oproti současnému stavu, může se koncentrace oxidu uhličitého stabilizovat zhruba na dnešní úrovni. Pokud se to nepodaří, lze si jen stěží představit, jak by se daly odvrátit katastrofální důsledky plynoucí z neuvěřitelně rychlého oteplování klimatu.

Snížení emisí CO2 o plných 60 % v měřítku celé planety však představuje neřešitelný politický problém. Pokud by totiž bylo povoleno každé zemi podílet se na budoucím znečištění atmosféry oxidem uhličitým zcela demokraticky, tedy podle počtu svého obyvatelstva, musely by například Spojené státy snížit dnešní spotřebu fosilní energie o plných 93,5 %, zatímco Indie by si mohla dovolit, vzhledem ke svému počtu obyvatelstva, zvýšit dnešní spotřebu fosilních paliv dvaapůlkrát. Zatímco Američané stěží přistoupí na tak drastické snížení spotřeby energie, Indové stěží pochopí, že by jejich nároky na energii měly být i do budoucna o tolik nižší, než jsou nároky Američanů.

Pokud by byl někdo ochoten vzít doslova frázi o vzájemné rovnosti všech lidí, pokrytecky šířenou nadměrnými konzumenty, mohl by si spočítat, že žádoucí pokles spotřeby energie z fosilních paliv o 60 % by v budoucnu umožnil každému obyvateli naší planety spotřebovat ročně půl tuny ropy či jejího ekvivalentu. (Byl by to stále desetinásobek energie, s níž musel ročně vystačit rolník odkázaný na sílu zvířat, slunce a větru.) Celou tunu ropy však dnes spotřebuje nadměrný konzument pouze na to, aby svým automobilem ujel 11 tisíc mil, tedy zhruba 18 tisíc km. Vytopení standardního britského přístřeší by během jedné sezóny vyčerpalo příděl fosilního paliva pro čtyři osoby. Tito lidé by tedy už nemohli ujet svým rodinným automobilem ani míli (Douthwaite 1992:196).

Na podobná radikální opatření nejsou nadměrní konzumenti připraveni a jejich politikové se proto snaží přírodu všemožně obelstít. Margaret Thatcherová například slibuje v květnu 1990, že Británie učiní vše pro to, aby snížila do roku 2005 celkové emise CO2 o plných 30 % – jelikož úřad pro energii krátce před tím vypočetl, že britská spotřeba se zvýší během příštích 15 let právě o 30 %, neudělala předsedkyně vlády vlastně o nic více, než že se pateticky zavázala stabilizovat neudržitelnou spotřebu z roku 1990. O skutečné 60% redukci nemůže tedy být ani řeči, neboť nadměrní konzumenti zatím na ni nejsou připraveni. Při současném způsobu života však lidská společnost (respektive její nejbohatší pětina) spotřebovává každým rokem takový objem fosilních paliv, na jehož vytvoření potřebovala příroda zhruba jeden milion let.

I když opticky vše vypadá tak, jako bychom se svým konzumem obohacovali, ve skutečnosti se jím ochuzujeme. Přinejmenším se jím ochuzujeme o šanci nechat přežít své potomky. I kdyby měl konzum nadále růst o pouhých 0,5 % ročně, emise oxidu uhličitého by nemohly při existujícím objemu výroby poklesnout, při všech úsporných ochranných opatřeních, ani o 20 %. Skleníkový efekt by byl tedy i v tom případě neodvratný.

Bylo by velice naivní domnívat se, že hrozbu skleníkového efektu automaticky odvrátí trh. Právě země s tradičními tržními vztahy přispěly a dále přispívají ke globálnímu oteplování klimatu nejvíce. Dosažitelnost další energie není v žádném případě pouze otázkou ceny. Pokud by byla energie zdražena natolik, že by to dokázalo srazit její spotřebu na míru, která by odstranila hrozbu skleníkového efektu, masa obyvatelstva vyspělých zemí by nemohla již nadále uspokojovat potřeby svého zbytnělého konzumu. Znamenalo by to konec ekonomické prosperity v jejím dnešním provedení.

Trh dokáže dodat zboží a služby těm, kdo si to zaplatí. Zvýšení cen energie, které by dokázalo snížit spotřebu fosilních paliv o 60 %, by zároveň znemožnilo masovou spotřebu, a tedy by rozvrátilo trh, který je právě na masovém odbytu závislý. Pro uspokojování potřeb těch, kdo by na to i po drastickém zvýšení cen energie měli, by nebylo zapotřebí budovat supermarkety. Cena energie nesmí zřejmě překročit určitou hranici, aby mohl trh ještě fungovat.

Navíc teoreticky platí, že trh je sám schopen regulovat cenu surovin a energie, pokud se stávají nedostatkovými. Cenovými úpravami motivuje hledání jiných forem energie a surovin. Dnešní situace je však odlišná. Lidstvo disponuje stále ještě takovými zásobami surovin a energie, že trh nemá důvod začít vysílat signály o jejich nedostatkovosti. Energie je ještě tolik, že si s její pomocí můžeme naše klima klidně uvařit. A teplotní čidla trh zřejmě nemá. Proč bychom zeměkouli třeba neusmažili, když na to máme? Neexistuje žádný tržní důvod, proč zavádět sankce za trochu více tepla, než je obvyklé. „Svobodný trh, tak jak je dnes praktikován, nezavádí žádné poplatky za ohrožování prostředí v důsledku nadměrné spotřeby paliva. Současný trh neposkytuje žádné přiměřené cenové signály ke snižování spotřeby znečišťujícího paliva a nevybírá od uživatelů ani producentů tohoto tepelného znečištění žádné pokuty“ (Crutzen, Müller 1988:140).

Hlavními viníky neutěšené situace jsou opět konzumenti vyspělých zemí. Oxid uhličitý, který se podílí na oteplování planety téměř ze dvou třetin, se z plných 90 % uvolňuje při spalování fosilních paliv. Zbylých 10 % přidávají důsledky ničení tropických pralesů, opět z velké části pro potřeby konzumentů vyspělých zemí. Neustále roste podíl transportu jak na spotřebě energie (motorismus dokáže využít energii pouze ze 17 %), tak na celkovém znečištění. Přitom zůstává v zájmu energetických koncernů upravovat příslušné tarify nikoli v závislosti na riziku oteplování klimatu, nýbrž tak, aby byl umožněn rostoucí odběr proudu a plynu spotřebiteli. Výsledkem je, že osmdesátá léta představují zatím nejteplejší dekádu zaznamenanou od počátků meteorologických měření.

Případ McDonald’s

Relativnost potřeb, nepřirozenost konzumu a utrpení přírody, která to vše hradí, lze ilustrovat na jednom ze zvlášť podařených symbolů centralizované konzumní společnosti – na oblíbených hamburgerech firmy McDonald’s. Právě tato firma dokázala přímo ukázkově spojit rychlou službu zákazníkům s rychlou devastací přírody, obojí v měřítku celé planety.

Veškerá technologie její produkce je postavena na naprostém ignorování hodnoty všeho, co nemá podobu umaštěného hamburgeru. Jeho výroba je v pravém slova smyslu internacionální: podílí se na ní několik kontinentů. Nákladný transport polotovarů hradí zdánlivě zákazník, ve skutečnosti jde úhrada na konto těch, kteří se ještě nenarodili.

Americké restaurace s hamburgery se výrazně zapojily do procesu devastace rovníkových pralesů zemí Střední Ameriky, především Kostariky a Guatemaly (de la Court 1990:43). V prvé z uvedených zemí je ročně likvidováno 50 až 70 tisíc hektarů lesa, vše kvůli dobytku, jehož maso je poté z 95 % vyvezeno pro potřeby rychlého stravování. I když dnes tvoří již více než jednu třetinu rozlohy této středoamerické země rychle erodující pastviny, spotřeba masa v Kostarice stejně jako v Guatemale klesá. Klesají ovšem také výkupní ceny masa, neboť na svobodném trhu soupeří s Kostarikou o přízeň nadměrných konzumentů i sousední země. Nepříznivá bilance zahraničního obchodu (ceny dováženého obilí, ovoce i zeleniny rostou) nutí zemi rozšiřovat dále pastviny na úkor dalších stovek a tisíců hektarů pralesa.

McDonald’s zná i další způsoby, jak spolehlivě devastovat přírodu. Například jeho podniky v Německu zpracovávají sice výhradně tuzemské hovězí (každý den 500 kusů), avšak kromě hořčice a majonézy, které pocházejí z Bavorska, se jedná o produkt vpravdě mezinárodní. Houska vyrobená z amerického obilí je plněna sýrem a bramborami z Holandska, hlávkovým salátem ze Španělska (v zimě z Kalifornie), cibule a kečup jsou přiváženy z USA, pohárek na colu pochází z Kanady, obal ze Skandinávie je potištěn v Německu a tvarován ve Francii. Snad jen kromě letadel a lodí transportujících polotovary je zde všechno na jedno použití.

Jak vidno, hamburger je zhotovován na stejném principu, na jakém funguje moderní centralizovaný stát. Podle tohoto principu lze jakoukoli lokální potřebu uspokojit zdaleka nejlépe, využijeme-li k tomu zdrojů mobilizovaných vně lokality. Výhodou celého systému je unifikace, která usnadňuje hromadnost výroby v případě hamburgeru a rozhodování v případě suverénního státu. Jeho velkou nevýhodou je ovšem obrovská energetická náročnost. Pokud by vyplýtvaná energie měla být plně hrazena (a to včetně bezprostředních i vzdálenějších ekologických dopadů), snadno by se hamburgery mohly stát cenově nedostupnými i pro majitele firmy. Pokud by, analogicky, měla být vyplýtvaná energie započtena do nákladů na provoz státu, daňoví poplatníci by tento provoz nikdy nemohli pokrýt. Proto výrobci hamburgerů i provozovatelé států, aby si udrželi své živnosti, sahají k jednoduchému úskoku. Tváří se, že všechna energie, kterou při svém podnikání marnotratně vyplýtvali, má hodnotu srovnatelnou s náklady na její získání. Jak případně poznamenává Douthwaite, je to jako kdybychom se domnívali, že hodnota našich úspor je dána cenou lístku na autobus, kterým se svezeme do spořitelny.

Popsanou strategii lze praktikovat pouze do té doby, než v souvislosti s nevratným úbytkem neobnovitelných zdrojů dále pronikavě vzrostou náklady na jejich těžbu. Již počátkem příštího tisíciletí má ostatně těžba ropy v USA spotřebovávat více energie, než kolik bude obsahovat ropa vytěžená. Teprve potom zřejmě dojde k přehodnocení stanoviska na skutečnou cenu fosilní energie. Lidé si snad uvědomí, že není možno cenově zvládnout ani dnešní způsob výroby hamburgerů, ani dnešní způsob reprodukce mocenských útvarů. Není však zaručeno, že toto prohlédnutí proběhne v atmosféře happy endu. Může k němu dojít v atmosféře až nepříjemně přehřáté.

Politická moc a příroda

Samotný trh není schopen svými mechanismy regulovat hospodaření člověka na planetě způsobem, který by bylo možno přežít. Existují snad v oblasti dnešní politické moci spolehlivější mechanismy, které by pojišťovaly šanci lidstva na přežití?

Kontraproduktivita národních států

Politická mapa světa je dnes složena z pestrobarevné mozaiky národních států i států vytvořených dodatečně jako nápodoba států národních. Centralizační síly moderních států dokázaly v průběhu staletí překonat vnitřní anarchii a blokovat odstředivé tendence uvnitř svých hranic. Stav války všech proti všem tam byl alespoň v rámci jednotlivých států překonán. Navenek státních hranic však k podobné pacifikaci zdaleka nedošlo. Každý stát usiluje o vlastní suverenitu, která v podstatě znamená, že si kdykoli vyhrazuje právo vyhlásit válku komukoli.

Ani jeden z existujících států pochopitelně nevznikl kvůli ochraně přírody. Přesto si každý z nich osobuje svrchované právo vystupovat jako protektor té části přírody, kterou vojensky okupuje. Je jen jedním ze znaků paradoxní situace, že právě vojenské výdaje pohlcují ročně 10 až 30 % veškeré spotřebované energie a surovin. Jsme tak svědky truchlivého obrazu, kdy zhruba dvě stě po zuby vyzbrojených národních armád stráží jednotlivá národní bohatství zemí, které se mimo jiné právě v důsledku vyzbrojování a cvičení těchto armád stávají stále méně bohatými.

První moderní státní útvary, podle jejichž vzoru pak byly vytvářeny stále další státy, se od svého vzniku velice čile zapojily do soutěže o to, který z nich ovládne větší díl přírody a získá tak pod svou kontrolu větší množství strategicky významných zdrojů. Po určitou dobu probíhalo toto soutěžení téměř výlučně mezi bezprostředními sousedy, protože bylo technicky nemožné přivlastnit si další kus přírody jinak, než jeho bezprostředním připojením k vlastnímu území. Skutečné dějiny moderního státu začínají v 15. a 16. století, tedy v době, kdy zároveň (shodou okolností?) dochází k prvním přesunům přírodního bohatství v masovém měřítku.

Skutečná revoluce v plundrování zdrojů planety ve prospěch ekonomik dominujících států se však odehrála poměrně nedávno, teprve ve druhé polovině 19. století. Až do té doby byly možnosti transportu přírodních zdrojů ve velkém měřítku a na větší vzdálenosti silně omezeny. Teprve vynález parního stroje a jeho aplikace v námořní a železniční dopravě umožnily provádět transport surovin skutečně velkoryse. V souvislosti s tím se změnil také přístup k domorodcům. Přestali být masově vyvražďováni a začali být soustřeďováni do koncentračních táborů jako mimořádně laciná pracovní síla. Značné úspěchy v této změněné taktice zaznamenali v Indii Angličané, skuteční vynálezci pracovních táborů.

Od šedesátých let minulého století až do první světové války se tak rozvíjí sféra jakéhosi neomerkantilismu, kdy se každá z průmyslových zemí snaží vytvořit velký, soběstačný monopol na dodávání zboží a na odběr surovin. Různé formy koloniální a neokoloniální závislosti umožňují pokračovat v této taktice opatřování nedostatkových zdrojů hluboko do našeho století.

Teprve vlivem narůstající ekologické krize se taktika vyspělých národních ekonomik opět mění. Přestává pro ně být atraktivní soustřeďovat zdroje a suroviny ve vlastní zemi a z nich pak, za velkého znečištění domácího prostředí, vyrábět zboží určené stejně z velké části na vývoz.

Začíná se prosazovat tendence ponechat méně vyspělým zemím jejich díl přírodního bohatství a umístit v nich především toxické fáze jeho zpracování. Tento postup má řadu výhod. Vyspělé země jím sníží míru svého vlastního znečištění, kromě toho klesnou náklady firem na odškodnění těch zaměstnanců, jejichž zdraví je zplodinami výroby znehodnoceno. Zdraví a životy lidí v méně vyspělých zemích jsou totiž, bráno čistě tržně, lacinější. Dějiny nejvýznamnějších národních států za poslední dvě či tři století dokazují, že tyto politické útvary dokáží v závislosti na své momentální ekonomické a vojenské síle velice úspěšně provádět transport značných objemů přírodního bohatství. Dokáží rovněž minimalizovat dopady zpracování surovin na své vlastní obyvatelstvo a lokalizovat je do vzdálených (ze svého hlediska) částí planety. Jejich schopnost přispívat jednotlivě či koordinovaně k ochraně zbytku světového přírodního bohatství byla však až dosud zcela zanedbatelná. „Národní zájmy“ v minulosti nesčetněkrát posloužily ke zdůvodnění drancování přírody ve válkách mezi státy a jejich koalicemi. Tytéž „národní zájmy“ však nebyly zatím zapojeny do úsilí o uchování zbytků přírody jinak než zcela okrajově. Naopak, posedlost národních ekonomik vidinou neustálého růstu (jednoho z nejbizarnějších projevů opožděného merkantilismu) představuje ve svých ekologických důsledcích velké nebezpečí pro přežití lidstva jako celku.

Národní vlády už z principu legitimace své moci před voliči nejsou schopny počínat si jinak, než že neustále upřednostňují zájmy svého státu před zájmem globálním. Národní státy byly příliš dlouho navyklé prosazovat své vlastní zájmy na úkor zájmů druhých států. Tento instinkt u nich nevymizel ani v radikálně změněné situaci. Působí nyní naprosto kontraproduktivně, přesto o nic méně silně než v minulosti.

Jednou z hlavních příčin naprosté nešetrnosti národních států vůči přírodnímu prostředí je jejich velikost. I když rozdíly v územní rozloze mezi malými a velkými státy mohou být značné, až na velice řídké výjimky platí, že rozloha existujících států je zároveň příliš malá i příliš velká. Je příliš veliká na to, aby ponechávala obyvatelstvu možnost žít nerušeně v měřítkách přirozených regionů. Centralizovaná státní moc podřizuje naopak potenciální regiony svým vlastním potřebám, manipuluje s jejich potřebami a vytváří zdání své nezastupitelnosti tím, že uměle zvyšuje vzájemnou závislost jednotlivých regionů na sobě a všech dohromady na centru. Zároveň jsou ovšem národní státy příliš malé na to, aby dokázaly uspokojovat potřeby svých obyvatel (poté, co se již vydaly cestou maximalizace jejich potřeb) samy ze svých vlastních zdrojů. Jednotlivé národní státy mohou dnes vypracovat kratší či delší seznamy toho, čeho se jim nedostává a co si tedy nutně potřebují opatřit u jiných států. I když zbavily regiony jejich potenciální soběstačnosti, nedokáží je v tomto ohledu suplovat. Výsledkem je, že se samy stávají nesoběstačnými vzhledem k nadnárodnímu společenství propojovanému stále úžeji nadnárodní sítí bankovnictví a obchodu. Doprovodný vzrůst objemu transportu věcí a dopravy osob představuje z hlediska energetické náročnosti nejtíživější položku na účtu ekologické únosnosti.

Existuje více důvodů podpírajících úsudek, podle něhož se dnes instituce národních států již přežila a bylo by vhodné nahradit ji jiným organizačním členěním. Uvedeme alespoň některé z nich:

1) Rostoucí nefunkčnost národních států v měnící se situaci. V době, kdy první národní státy postupně vznikaly, převyšovaly jiné typy mocenských útvarů co do své schopnosti ochránit populaci žijící na určitém území. Samostatné město, knížecí dvůr i archaičtější mocenské útvary nebyly přibližně od 16. století schopny zajistit spolehlivou obranu životů a majetků těch, kdo v nich žili. Moderní stát, který vzniká jako svérázná kombinace prvků městské samosprávy a knížecího panství, dokáže své poddané a později občany ochránit mnohem lépe, a to jak před vnitřní anarchií, tak před útoky zvenčí. Dokáže navíc podpořit také jejich kolektivní expanzi navenek, jak o tom svědčí dějiny kolonialismu v 16. až 19. století. Tato protektorská funkce státu vzhledem k vlastním občanům je radikálně zproblematizována ve dvacátém století. Vynález zbraní hromadného ničení spolu s globálními ekologickými problémy situaci naprosto změnily.

V obou případech přestává být suverenita národních států zárukou účinné ochrany občanů. Občané dále odevzdávají daně a slouží v armádě svého státu, nemohou se však do budoucna domnívat, že tyto jejich náklady budou v případě potřeby adekvátně vyváženy dostatečnou ochranou. Moderní státy se v jistém smyslu dostaly do nezáviděníhodné situace feudálů v době absolutismu. Také oni vyžadovali od svých poddaných nejrůznější dávky, poslušnost a úctu, nebyli však v důsledku centralizace panovnické moci již schopni oplatit v případě potřeby ochranou zájmů svých poddaných. Národní státy jsou dnes v podobné situaci jako šlechta počátkem moderního věku a jejich představitelé mají vzhledem k mezinárodním bankám asi tolik reálné moci jako napudrovaní dvořané ve Versailles. Suverenita států přestává garantovat cokoli kromě práva vyhlašovat válku druhým v situaci, kdy mnohem vážnější ekologická krize již dávno přestala respektovat všechny hranice. Státní suverenita se stává kontraproduktivní v měřítku celé planety.

2) Problém veřejných (kolektivních) statků. V obecnější rovině brání existence národních států tomu, aby mohl být na mezinárodní úrovni uspokojivě řešen problém tzv. kolektivních statků. Jedná se o nejrůznější výkony, o nichž platí, že nikdo nemůže být z jejich užívání vyloučen a přitom nikomu neplyne z účasti ostatních na využívání těchto statků a služeb žádná škoda. Jako příklad tohoto druhu statků bývá uváděno veřejné osvětlení, udržování klidu a pořádku, požární služba apod. Existence veřejných statků vede k tzv. kolektivnímu dilematu: když nikdo nemůže být z užívání veřejných statků vyloučen, je obtížné určit, kdo má platit náklady spojené s jejich provozem. Zároveň nikdo se, alespoň teoreticky, nemůže stát příživníkem, neboť užíváním těchto statků nikdo nepůsobí nikomu škodu.

V rámci jednotlivých států se problém úhrady provozu i rizika parazitování na veřejných statcích řeší prostřednictvím systému povinných daní. Na mezinárodní úrovni však analogická instance chybí. Vláda nejbohatšího státu světa proto mohla na summitu v Rio de Janeiru odmítnout financovat alespoň zpomalení likvidace rostlinných a živočišných druhů na zeměkouli. Neexistuje ale ani způsob, jak rozdělit, formou světové daně povinnost vydržovat existenci kolektivních statků mezi jednotlivé suverénní státy, aniž by tím utrpěla jejich nadevše stavěná suverenita.

3) Slabost státu oproti nadnárodním společnostem. Moderní stát je institucí historicky starší než generalizovaný trh. Národní trhy se ve skutečnosti vyvíjely za silné asistence státní moci. I klasičtí liberálové v čele s Adamem Smithem přiznávají státu řadu důležitých funkcí při stanovení a udržování pravidel pro hladké fungování trhu. Moderní státy provedly pacifikaci svých teritorií, která se stala podmínkou pro ustavení a provoz pokojných směnných vztahů. Pacifikovaly dokonce i řadu vzdálených oblastí světa, s nimiž měly zájem tržní vztahy provozovat. Zejména kolébka liberalismu Anglie učinila nejednu zkušenost s tím, jak užitečná je důkladná dělostřelecká příprava pro nastolení pokojných a jistě zcela rovnoprávných směnných vztahů. Vojenská síla národních států byla v minulosti právě tak doprovodem ustavování trhů mezinárodních.

Dnes se situace v mnohém změnila. Zatímco státní moc zůstala omezena na národní rovinu, ekonomická moc v podobě velkých finančních a obchodních korporací se dokázala internacionalizovat. Jednotlivé národní vlády již za této situace nejsou schopny vykonávat účinně své mimotržní funkce, jejichž prostřednictvím v minulosti dokázaly některé účinky trhu částečně korigovat. Prohlubující se integrace světové ekonomiky umožňuje koncentrovat nebývalou moc v rukách nadnárodních korporací, které pak mohou využívat zbývající světové zdroje, aniž by se musely zodpovídat národním vládám. I když tyto vlády zůstávají formálně správci svého národního přírodního bohatství, jejich hospodářská situace jim zpravidla nedovoluje zacházet s tímto bohatstvím skutečně hospodárně. „Je třeba přiznat, že většina nadnárodních korporací netvoří nová zaměstnání, spíše je jen umně rozmísťuje po světě ve snaze snížit mzdy a náklady na ochranu zdraví, právě tak jako na ochranu životního prostředí“ (Douthwaite 1992:175).

Zatímco v často podružných otázkách jednotlivé státy úzkostlivě lpí na své státní suverenitě, v těch záležitostech, které mohou ve svých důsledcích snadno ohrozit i poslední zbytky jejich národního bohatství, zachovávají postoje až překvapivě smířlivé. Jejich ústupnost je motivována příslibem „marmelády na zítra“.

4) Krize státu blahobytu. Kromě zajištění ochrany pro své občany usilují národní státy již zhruba sto let též o alespoň elementární zajištění svých občanů po stránce materiální. Stát blahobytu se pokusil zajistit všem svým občanům takový ekvivalent bezpečí a jistoty, který vlastníkům dokáže zajistit jejich vlastní majetek. Stát se zde projevuje jako velký pojišťovací ústav, který chce garantovat svým klientům za všech okolností přijatelnou životní úroveň. Měřítka pro to, co lze považovat za ještě přijatelné, přitom neustále rostou. Vyspělé státy byly v tomto pojišťovacím úsilí natolik aktivní, že v řadě z nich došlo k situaci, kdy rytmus veřejných výdajů určených na zabezpečení životního standardu občanů překročil tempo vlastního ekonomického růstu. Vzniklé vážné ekonomické problémy států blahobytu oslabují loajalitu jejich občanů. Bohatší část požaduje oslabení státu, který podle jejího názoru zbytečně mrhá prostředky a podporuje lenost a pasivitu, chudší část se odvrací od institucí, od nichž může očekávat stále menší podporu v těžkých životních situacích. Výsledkem je, že stát, který v minulosti vzal na sebe zřejmě příliš mnoho pravomocí i povinností, postupně zjišťuje, že pravomoci se mu daří prosazovat stále obtížněji, zatímco svým závazkům dokáže dostát stále méně.

5) Problematičnost moderního státu v zemích třetího světa. Kolonialisté odešli ze svých bývalých držav, všude však po sobě zanechali návod, jak si zřídit vlastní stát přesně podle starého vzoru. Evropané dosáhli toho, že nikdo dnes nemůže nárokovat vlastní nezávislost, pokud si nepořídí vlajku, hymnu a stát evropského typu. Vznikají tak nutně státy, které připomínají spíše karikatury svých původních vzorů. Jedná se často o pouhé mechanické připojení administrativního aparátu ke značně heterogenní kmenové společnosti. Nově vyškolená národní byrokracie se omezuje často jen na policejně administrativní opatření, aniž by výrazněji kontrolovala ekonomický život země.

Jak již bylo vzpomenuto, právě v tomto ohledu mívají značný prostor pro své působení právě nadnárodní společnosti. Mocenská elita korupcí akumuluje zbytky národního bohatství, opřena přitom o široce rozvětvenou síť příbuzenských a klientských vztahů. Základní masa populace se o existenci národního státu dovídá často jen prostřednictvím nedobrovolného kontaktu s moderní potlačovací technikou.

Stručně lze shrnout: dnešní forma státu vznikla jako pokus o řešení specifických problémů Evropy na počátku novověku. Problémy, s nimiž je lidstvo konfrontováno dnes, se radikálně změnily. Jedná se především o globální ekologické problémy. Při jejich řešení nevystupují národní státy zdaleka jako optimální nástroje řešení, spíše se stávají zdroji nových konfliktů a nových problémů. Konfrontace národních států s jejich válečnickým pojetím suverenity vytvářejí stále nové série pseudoproblémů, které svou vyhroceností zatlačují do pozadí problémy, na jejichž rychlém řešení závisí přežití lidstva jako biologického druhu.

Moderní stát ztratil svoji původní funkci garanta ochrany a bezpečí svých občanů, nedaří se mu řešit ani funkci odvozenou – úlohu spolehlivého zaopatřovatele blahobytu. V prvém případě se stává zdrojem mezinárodního napětí a konfliktů, které druhotně devastují přírodu. V případě druhém se svým dílem zasloužil o neudržitelný vzrůst masového konzumu, opět s následným ohrožením zbylých přírodních zdrojů. Národní stát vytvořil mechanismy zabezpečení, obrany apod., které jsou natolik centralizované, že na jednotku výstupu spotřebovávají neúměrné množství zdrojů všeho druhu. Na druhé straně ani tato neúnosně předimenzovaná centralizace nedokáže zaručit naplňování cílů, které jsou s existencí moderního státu spojovány a které tvoří základ jeho legitimity vzhledem k občanům.

Ve svých důsledcích je sama možnost přežití občanů na udržitelné úrovni právě další existencí státní moci v současné podobě nebezpečně ohrožována. Tyto státy se mohou velmi snadno stávat zdroji nových nacionálních konfliktů, jejich zodpovědnost vůči přírodě vně člověka je přitom minimální. Tyto státy vznikly v době, kdy ekologické problémy ještě neexistovaly ve viditelné poloze, a dodnes nedokázaly vpravit ekologickou citlivost do mechanismů svého fungování. Představují v prvé řadě subjekty kumulované politické moci a jsou zcela pohlceny problémem distribuce, legitimace a kontroly této moci. Podstatné je, že žádné řešení těchto problémů nemůže být z ekologického hlediska přijatelné právě proto, že se stále jedná o distribuci, legitimizaci a kontrolu moci centralizované, a tedy ekologicky i lidsky vysoce nešetrné.

Masová demokracie a příroda

Evropští (a po jejich vzoru tedy také naši) politikové často o demokracii prohlašují, že je to nejlepší ze všech špatných politických zřízení. Politik, který tento bonmot vymyslel, byl vtipný. Politikové, kteří ho donekonečna opakují, jsou už jenom líní.

Moderní demokracie je pokusem o legitimizaci a kontrolu vysoce centralizované a ve své podstatě nedemokratické moci. Moderní státy a jejich politikové těží z toho, že pojem „demokracie“ se původně pojil se sociálně přehlednými, protože miniaturními útvary antických městských států. Jestliže sama demokracie řeckých měst vykazovala velmi četné vady a nedostatky (existence otroků, vyloučení žen, totalitní rysy vynucené permanentním válčením obce), pak demokracie centralizovaná představuje politický útvar, který je třeba interpretovat velice opatrně.

Při veškeré úctě k heslům demokracie je totiž nápadné, že ve světě, v němž právě demokracie mají konečné rozhodující slovo, se pro přežití lidstva dělá tak zoufale málo.

Demokracie vznikají z nedemokratických systémů, jakmile jsou privilegia a všeobecná poslušnost nahrazeny hodnotami rovnosti a svobody. Zejména heslo svobody je natolik povznášející (kdo by nedal přednost svobodě před poddanstvím), že zpravidla blokuje pokusy o hlubší úvahu. Svoboda myšlení, slova a svědomí byly probojovány jako kritické ideje v odporu ke skutečnostem, které jejich realizaci pro většinu lidí, či dokonce pro všechny nedovolovaly. Podle Marcuseho je konkrétní substancí veškeré svobody osvobození od nedostatku. Je-li tomu tak, pak společnost konzumu představuje nebezpečnou past na svobodu. Svobody zde nemůže být využito ke změně systému (snaha měnit prosperující systém za jiný je považována za abnormální), může se realizovat pouze ve svobodě volby v rámci širokého sortimentu zboží a služeb. Je to svoboda člověka, který může libovolně mačkat různé klapky herního automatu, nesmí však v žádném případě prohlásit, že ho hra přestala bavit.

V situaci, kdy rozsah a podobu alternativních voleb určují vzájemně si konkurující výrobci, „kupující má jen druhořadé a pochybné privilegium vybrat si mezi různými vzájemně si konkurujícími výrobky“ (Fromm 1992:138). Snaha odstoupit od takové hry by změnila člověka v podivína, který se sám vylučuje ze slušné společnosti. V omezeném měřítku to společnost toleruje, neboť masová výroba zboží a jeho masový odbyt nejsou ohroženy individuálními úchylkami v chování konzumentů.

Pluralitní demokracie promítá popsaný mechanismus i do chování voličů. Tito lidé mají naprostou svobodu rozhodovat se mezi alternativami, jejichž podobu mohou v podmínkách centralizované masové demokracie spoluurčovat jen nepatrně, anebo spíše vůbec. Skutečná svoboda volby ovšem neznamená přiklonění se k jedné z předepsaných variant, skutečná svoboda by měla zahrnovat možnost podílet se přímo na tvorbě variant, mezi nimiž volba proběhne. Je zřejmé, že z psychologických důvodů působí i dílčí rozšíření svobody jako úleva na ty, kdo dříve neměli volbu prakticky žádnou. V Evropě však již tato dílčí svoboda již stěží koho ohromí.

Skutečná svoboda je v podmínkách centralizované státní moci minimální. Nejde přitom zdaleka jen o to, že cesta z periferie do centra politického dění je příliš dlouhá a hierarchicky členěná, takže centrum mívá dostatek možností zastavit nezvané daleko od bran politického rozhodování. Snad ještě závažnější je ta skutečnost, že vysoce centralizované politické útvary jsou nuceny vyrovnávat se s problémy, jež jsou natolik komplexní, že je stěží představitelné, aby o nich rozhodovali nespecialisté, tedy občané jakožto političtí amatéři. Státní politika vyžaduje profesionály, zatímco volební kampaně apelují na politické laiky, či dokonce analfabety. Je na nich, aby vybrali ty nejschopnější.

Jak je mají vlastně poznat, to jim nikdo neporadí.

Profesionálové politiky a političtí analfabeti

Teoreticky by měla demokracie znamenat, že každý občan bude mít stejné právo podílet se na rozhodování o svých osudech. Toto naivní pojetí demokracie zároveň implicitně předpokládá, že demokratické instituce rozhodují o osudech občanů podle míry závažnosti jednotlivých problémů. Ani tento předpoklad není v masové demokracii splněn, velká politika funguje jiným způsobem a ctí jiné priority.

Osmnácté století, které připravilo nástup masové demokracie a její zastupitelské podoby, považovalo instituci voleb za prvek nedemokratický, vhodný spíše pro zřízení aristokratické. Volby jsou výběrem elity, která by měla převyšovat ostatní svými znalostmi, rozhledem a schopnostmi. „Velká většina našich spoluobčanů nemá ani dostatek vzdělání, ani dost volného času, aby se mohla přímo zabývat zákony, které budou řídit Francii. Proto za tímto účelem volí své reprezentanty,“ konstatuje abbé Sieyes koncem 18. století.

Teprve následující století začíná připouštět, že volby mohou vyjadřovat skutečnou participaci občanů na politice. Tehdy vzniká zjednodušená představa, podle níž volby zajišťují, aby se vůle voličů prosazovala prostřednictvím jednání jejich zástupců. I přes to však volby v mínění mnohých zůstávají nutným zlem, které je zde proto, že čistě technicky nelze v podmínkách velkých centralizovaných politických útvarů zajišťovat participaci všech na moci jiným způsobem.

V současné době určitou alternativu zdánlivě nabízí prudký rozvoj počítačové a sdělovací techniky. Díky němu se některým zdá do budoucna poměrně jednoduché zabezpečit pro každého občana tlačítko, jehož prostřednictvím se bude moci osobně podílet na rozhodování, podobně jako to činí dnes poslanci nejvyšších zákonodárných orgánů. Tato iluze účastnické demokracie ovšem automaticky předpokládá, že občané budou mít tolik času ke studiu nejrůznějších aspektů chodu centralizovaného státu, jako mají za tímto účelem uvolnění poslanci. Snad s výjimkou nezaměstnaných je tento předpoklad zcela jistě nesprávný. V podmínkách centralizovaného státu je nevyhnutelné rozdělení občanů z hlediska jejich politických pravomocí na profesionální politické reprezentanty a jejich více či méně amatérské voliče. V důsledku toho je přirozené, že „volby mohou jen velice zřídka odhalit, jak by si většina představovala řešení specifických politických problémů“ (Gaxie 1978:27). Ve skutečnosti instituce voleb implicitně rozděluje společnost na menšinu, která fakticky rozhoduje, a na většinu, která má při tomto rozhodování jen zcela nepatrnou váhu.

Tato skutečnost mimochodem plně odpovídá liberálnímu chápání politiky. Podle ideologie liberalismu je vlastní sférou seberealizace člověka občanská společnost. Zde je lidská energie využívána nejproduktivněji. Sféra státu a státní politiky je jen nutným zlem, jehož jediným legitimním účelem je bdít nad tím, aby svobodný chod občanské společnosti nebyl zvnějšku narušován a deformován. Politikové jsou lidé, kteří se obětují kvůli tomu, aby se ostatní mohli nerušeně realizovat. Tato oběť je jim vynahrazena tím, že jejich profese umožňuje kariéru jako každá jiná. Jinak by stěží kdo schopný projevil zájem ztrácet ve sféře politiky čas, který je drahocenný, neboť znamená peníze.

Povšimněme si nyní, jak si počínají obecně lidé, kteří jsou ochotni se za nás obětovat, abychom se my mohli plně realizovat ve svých občanských povoláních.

Obsahem práce profesionálního politika je získávání a udržování kontroly nad nástroji ovládání. Bez takové kontroly by byl bezmocný, nemohl by činit opatření, která považuje pro blaho svých spoluobčanů za žádoucí. Na druhé straně profesionalizace politiky znamená, že vzniká vrstva lidí, kteří jsou na politiku více či méně odkázáni, musí žít nejen pro ni, ale také z ní. Při velkém počtu odborníků, jichž je zapotřebí k řízení centralizovaných politických útvarů, nelze obsazovat tato místa pouze lidmi, jejichž majetek by jim umožňoval být na své politické činnosti existenčně zcela nezávislými.

Politika, která se stala záležitostí profesionálního zájmu, zajímá od nynějška především právě profesionály a poměrně úzký okruh jejich stoupenců a příznivců. Masa občanů zasahuje do politiky jen v řídkých, zpravidla krizových momentech. Jinak tvoří víceméně pasivní diváky či davy politicky zcela indiferentní.

Je pochopitelně v zájmu profesionálních politiků líčit společnost jako politické kontinuum, jehož všechny části od prezidenta až po teprve osmnáctiletého voliče v zapadlé vísce se na tvorbě politiky svojí měrou podílejí. Skutečnost je jiná. V centralizovaných demokraciích existuje široký a nesnadno překročitelný předěl, který poměrně jednoznačně odděluje ty, kdo politiku skutečně dělají, od těch, kteří politice pouze přihlížejí. Tato hranice zároveň znesnadňuje všem novým zájemcům do politiky proniknout, neboť to předpokládá získat podporu alespoň části přihlížejících, kteří však bývají dosavadní politickou podívanou dostatečně saturováni a máloco je dokáže přimět k jakékoli výraznější politické aktivitě.

Ve skutečnosti je publikum z politiky prakticky vyřazeno, neboť „četba politických rubrik v novinách, poslouchání zpráv v rádiu a v televizi, ani debaty o politice naprosto neznamenají účast v boji o získání funkcí, které umožňují řídit aparát státu“ (Gaxie 1978:42). Liberální chápání politiky ostatně ani dost dobře neumožňuje angažovat se v politice pouze částečně. Pokud není politika dělána na plný úvazek, nese s sebou nanejvýš ztrátu ušlého zisku.

Ani účast při volbách nelze neproblematicky považovat za projev samostatné politické aktivity. Velice často se jedná pouze o projev sociálního konformismu. Mnoho voličů odevzdá ve volbách své hlasy vítězné straně právě proto, že se předpokládá, že právě tato strana ve volbách zvítězí. Pokud by tomu tak nebylo, byly by zbytečné veškeré nákladné předvolební kampaně. Je zde přímá analogie s konzumem. Pokud by všichni konzumenti bezpečně věděli, co chtějí konzumovat, nákladná reklama by byla zhola zbytečná. Přesně totéž platí o nezanedbatelné části voličů.

Volební chování občanů v sobě skrývá četné rituální prvky. Ty jsou umocněny vzdáleností běžného občana od centra politického dění a rozhodování, která je v centralizovaných (byť demokratických) státech obrovská. Vztahy mezi občany a vzdálenými politiky mají v sobě cosi „z opozice mezi držiteli monopolu na správu věcí posvátných a mezi laiky, kteří nerozumí kultu a jsou vzdáleni těm, kdo do něj byli zasvěceni“ (Gaxie 1978:42). Také proto není správné označovat pouhou zvědavost publika za formu politické participace. Ve skutečnosti je legitimní zasahování občanů do politiky v masových demokraciích silně limitováno. Přechodné vzrušení občanů, vyvolané dovednou dramatizací volební kampaně, na této skutečnosti nic nemění.

Hlavní důvod, kvůli němuž nelze občany přihlížející politickému dění považovat za skutečné politické aktéry, nespočívá v tom, že by se tito lidé nemohli k politice vyjadřovat. Jejich mínění může mít pro politiky dokonce určitý význam. Problém však je v tom, že se jedná o mínění vyslovené k otázkám, které byly formulovány profesionálními politiky. Občané v masové demokracii se mohou více nebo méně svobodně vyslovovat, velmi nízká je však jejich možnost spoluurčovat, k čemu se budou vlastně vyslovovat. Témata jsou jim zadávána v průběhu politického soupeření profesionálů.

Toto soupeření ostatně nevyvolává ve veřejnosti zpravidla příliš velký ohlas. Ve vyspělých zemích je běžné, že nejrůznějších schůzí a mítinků pořádaných v době volební kampaně se účastní v průměru desetina oprávněných voličů. Téměř polovina Francouzů, Němců a Britů nečte vůbec politické rubriky v novinách, 60 % Francouzů uvádí, že se o politiku nezajímá buď naprosto, anebo jen zcela okrajově, ve Francii i v USA jsou politicky organizována pouze dvě až čtyři procenta všech oprávněných voličů. Vcelku se odhaduje, že 50 až 70 % občanů vyspělých zemí, kteří dosáhli volebního věku, je víceméně indiferentní vůči všem politickým aktivitám. Pouze období voleb vzbuzuje vyšší zájem, ten však rychle opadá a nemalý počet voličů se ani nenamáhá seznámit se s volebními výsledky stran, které volili.

Není to nijak překvapivé. Výsledky výzkumů politologů zde pouze ilustrují Marcuseho tezi o konzumu, který činí svobodu rozhodování nadbytečnou. Důkazy o správnosti výsledku voleb hledá občan masové demokracie především na tabulích oznamujících u čerpadel cenu benzínu a v regálech supermarketu. Pokud jsou regály plné a ceny nízké, zůstávají volby formalitou. Politici to dobře vědí, a proto se nemůže stát, že by datum voleb do francouzského parlamentu kolidovalo s termínem konání tenisového turnaje na Rolland Garos.

V této atmosféře blahovolné apatie mají politikové poměrně volné ruce ve svém zápolení o to, kolik podílu na státní moci který z nich pro sebe a svou stranu vybojuje. Tento boj pochopitelně není prezentován svými aktéry jako boj o moc, nýbrž jen jako odborná debata o tom, jak zajistit zemi co nejkvalitnější řízení a národu co nejvyšší blahobyt. V tomto ušlechtilém soupeření pochopitelně žádný politik nepoškodí své šance tím, že by začal národ přesvědčovat o ekologických výhodách, které by vyplynuly z rozumného omezení běžného životního standardu.

Takové počínání by bylo politicky nesprávné hned z několika důvodů. Předně by politik prokázal, že nerozumí duši svých voličů. Masa voličů je tvořena lidmi, kteří se poznávají ve svém konzumu a kteří „ve svém autu, ve svém hi-fi přístroji, ve svých několikapodlažních bytech, ve svých kuchyňských přístrojích nacházejí své duše“ (Marcuse 1991:37).

Kromě toho by byla ekologická upřímnost ze strany politikovy nekonečně bláhová, protože politika je založena na konkurenci a pravdomluvný politik si může být jist, že jeho konkurent nabídne veřejnosti mnohem méně znepokojující a mnohem lákavější perspektivy. Koneckonců funkční období bývá pouze čtyřleté, a kdo ví, jestli se vážné ekologické problémy nedostaví až pátým rokem. A to již bude z hlediska předvolebních slibů naprosto v pořádku.

V průběhu politického soupeření mezi profesionály může pochopitelně dojít i na ekologii. Stává se to tehdy, když politici určitého tábora usoudí, že právě toto téma jim v dané chvíli může přinést převahu nad protivníky. Může to být ekologie, ale může to být cokoli jiného. „V daný okamžik se politické tábory začnou dohadovat o válce v Alžírsku či ve Vietnamu, o problémech telefonní sítě anebo dálnic, o ekologii či ropné krizi, o inflaci či o nezaměstnanosti“ (Gaxie 1978:82). Tyto problémy zmizí z debat okamžitě, jakmile se zjistí, že jiné téma by mohlo poškodit protivníka více. Profesionálové tak usměrňují debatu z hlediska její politické či předvolební rentability. Záleží na nich, které problémy budou příslušně zveličeny a které naopak uměle bagatelizovány.

Soupeření politiků se přitom stále odvíjí na principech analogických s principy tržní konkurence. „Tak jako logika ekonomické konkurence vede hospodářské podniky k vývoji stále nových výrobků (a tedy nových potřeb), chtějí-li nalézt nové trhy, právě tak jednotlivé politické tábory musí, chtějí-li se zbavit konkurence a získat více voličů, konstruovat stále nové politické problémy a budit zdání, že jejich vyřešení závisí na tom, získá-li či udrží daný politický tábor dostatek moci“ (Gaxie 1978:88). Tím lze například vysvětlit, proč se dokonce i strany s téměř totožnými politickými programy vášnivě pouštějí do debat o vysloveně podružných otázkách. Dělají přesně totéž, co výrobce pracích prášků, který téže substance využije nejprve pro výrobu prášku P, poté prášku extra-P a nakonec super-extra-prášku P.

Témata ekologická bohužel nemají v této situaci příliš šancí vyniknout. Nedojde-li bezprostředně ke katastrofě, budou vždy spíše bagatelizována než vyzdvihována. Vyzdvižení ekologických problémů může sice znevýhodnit pozici politického protivníka, je to však příliš nebezpečná hra a politikové to tuší. Ekologické problémy totiž vyplývají přímo z podstaty fungování centralizované společnosti masového konzumu, tedy přesně té společnosti, o jejíž řízení se politikové skromně ucházejí. Pokud by se neomezovali pouze na namátkové vyzdvihování zvláště křiklavých ekologických problémů, ale snažili se dobrat ke kořenům celého problému, museli by konstatovat, že ty vězí v přílišné centralizaci a v nadměrné spotřebě celého systému. Oni ale potřebují právě tento systém, neboť bez velké centralizace není velké moci a bez nadměrného konzumu nemůže nikdo zaručit další politickou apatii masy řadových občanů. Centralizovaný systém je zárukou toho, že komplexnost jeho řízení bude vyžadovat přítomnost profesionálních politiků, nadměrný konzum je zase zárukou toho, že společnost bude politicky pacifikována. Proto mají v politice šanci jen ty nejjemnější odstíny zelené. Preferování umírněných zelených není důkazem technické řešitelnosti aktuálních ekologických problémů prostředky umírněného environmentalismu. Je pouze výrazem hluboké neochoty vrstvy politiků jako celku nechat se připravit o atraktivní manažerské příležitosti, které pro ně plynou ze zachování krajně neekologického statu quo.

Celý tento mechanismus se přímo čítankově projevil v bývalém Československu na přelomu osmdesátých a devadesátých let. Ekologická situace země byla ve druhé polovině osmdesátých let právě tak zoufalá, jako je v prvé polovině let devadesátých. Opozice, vystupující proti den ze dne neschopnějšímu systému reálného socialismu, učinila z ekologické problematiky zcela oprávněně jeden ze svých hlavních argumentů. Šlo totiž o to, poukázat na neschopnost systému jako celku a ekologické údaje zde byly více než výmluvné. Přišla revoluce a s ní budování pluralitní demokracie. Ekologická otázka je přitom odsouvána stále více do pozadí a ve slušné společnosti lidé o ekologii prostě přestali mluvit. Odborníci byli odstraněni z míst ministrů pro životní prostředí a místo nich dosazeny dvě velké ekologické nuly (pozn.: autor zde má na mysli J. Macka a F. Bendu, kteří se shodou náhod stali ministry životního prostředí). Sdělovací prostředky se vyjadřují k ekologii stejným způsobem, jako se vyjadřovaly tisk, rozhlas a televize minulého režimu: o systémově neudržitelné situaci zcela mlčí, epizodicky však vyzvedávají izolovaná dílčí ekologická zlepšení, aby převládl dojem celkového optimismu. S každou novou sezonou se znovu „mapují ekologické problémy“, byť byly důkladně zmapovány již koncem osmdesátých let. Zdá se, že vláda, která vydrží mapovat ekologické problémy čtyři roky, má vyhráno. Hlubší ekologická analýza může být stěží žádoucí, neboť by mohla zpochybnit hlavní bod veškeré ideologie konzumu, tedy předstírání, že škody napáchané minulým ekonomickým růstem lze napravit jedině růstem příštím. Pokud se nesplní předpoklad dnešních politiků, podle něhož spálením jedné tuny privatizovaného uhlí dochází k uvolnění menšího množství CO2, než spálením jedné tuny uhlí státního, bude příští ekologická kocovina velmi, velmi nepříjemná.

Šance přírody v soupeření politických stran

Vznik centralizovaných masových demokracií vedl ke vzniku politických stran. Politické strany se značnou měrou zasloužily o to, že řeči o demokracii hovoří o něčem poněkud jiném, než o čem vypovídá běžná praxe systémů, které se na demokracii odvolávají.

Až do poloviny minulého století nebyly politické strany s demokracií spojovány a první američtí prezidenti dokonce varují před rozbíjením veřejnosti do soupeřících stranických skupin. Vznik stran byl vynucen nepřehledností příliš velkých a příliš centralizovaných politických útvarů. Politické strany vznikají jako prostředek umožňující seskupovat stoupence určitého politika či skupiny politiků a napomáhající jejich prosazení ve volbách. Jsou tedy původně jakýmsi politickým transformátorem, který má zprostředkovat kontakt mezi neorganizovanou masou občanů a parlamentním životem. Propojují politika s širším okruhem jeho voličů.

O jedné z funkcí politických stran v Anglii v poslední třetině minulého století nás zpravuje tehdejší ruský politolog Moisei Ostrogorski: „Jestliže vznikne naléhavá potřeba, jestliže v průběhu ostrého boje jsou argumenty šéfa strany vyčerpány, ihned je z Londýna objednáno dodání mínění lidu, stačí jednoduchá telegrafická depeše adresovaná všem organizacím strany v celém království – a hlas lidu země neprodleně promluví“ (Ostrogorski 1979:46).

Jak vidno, politické strany nebyly za sto let schopny vymyslet nic nového. Již od konce minulého století se jim vyčítá řada nešvarů. Zjednodušují mínění a vytvářejí černobílé stereotypy, ve kterých dominuje obraz zlého nepřítele, jímž se může stát v podstatě každý, kdo právě nevyhovuje vedení vlastní strany. Produkují politický konformismus tím, že kladou přehnaný důraz na ortodoxii, a zdůvodňují ho udržením akceschopnosti strany. Velice snadno se mění z prostředku k dosažení původně snad i ušlechtilých cílů ve svůj vlastní samoúčel, jejich jediným cílem se stává jejich vlastní růst a kumulace stále větší moci. Všichni členové včetně nejvyšších funkcionářů se časem stávají vězni své vlastní organizace. Logika soupeření stran nutí každou z nich tvářit se, jako by znala odpověď na všechny otázky a dokázala, pokud se ovšem dostane k moci, všechny problémy vyřešit. Přitom to, co nezajímá strany z hlediska jejich vlastních zájmů, za problém prostě nepovažují. Doplácí na to opět ekologie, neboť ta klade problémy způsobem, který nevyhovuje prakticky žádné z tradičních stran soustředěných na pravo-levém kontinuu.

Spolu s rozvojem stran se rozvíjí typ politika, který dokáže dovedně argumentovat pro cíle té strany, která ho platí, či mu alespoň zaručuje politickou existenci a kariéru. Horizont takového politika zřídkakdy sahá za nejbližší volby. Nemá to ostatně ani v náplni práce. Proto se živě zajímá o problémy, které lze pokud možno efektně vyřešit ihned, zatímco problémy vyžadující dlouhodobé řešení ho tolik nezajímají.

Již Ostrogorski na samém počátku století zaznamenal úkaz, který od té doby politologové zjišťují vcelku pravidelně a který opětovně problematizuje smysluplnost voleb ve vysoce centralizované společnosti: „Stačí, aby 5 % všech voličů změnilo své sympatie, a strana u moci se změní. Těchto 5 %, které zajišťují střídavý pohyb volebního kyvadla, zahrnuje vedle voličů více či méně rozvážných také velký počet těch, kteří se nechávají ze svého hlubokého politického nezájmu vylákat pouze tamtamy volební kampaně. To znamená, že nová výchylka kyvadla není o nic více reprezentativní pro vývoj veřejného mínění, než tomu bylo v případě voleb minulých“ (Ostrogorski 1979:71).

Vlastním cílem politických stran není v prvé řadě řešení problémů země, nýbrž rozdělování atraktivních postů mezi členy strany po vyhraných volbách. Šéf strany při tom působí jako všemocný patron, jenž rozdává svým věrným klientům četné prebendy a žádané posty. Právníci od něho očekávají místa vyšších soudců, úředníci místa ve státní správě, učenci a profesoři čestné tituly. Aby podepřeli své nároky, všichni se odvolávají na svoji stranickou disciplinovanost a na odvěkou věrnost ideálům strany. (Při četbě Ostrogorského je nutno stále znovu si uvědomovat, že jeho práce byla napsána patnáct let před VŘSR a vycházela ze studia britského a amerického parlamentarismu.)

„Vůdce strany konzultuje opatření, která chce podniknout, maximálně s generálním štábem svých nejbližších důvěrníků,“ pokračuje dále Ostrogorski, „ostatní poslanci dostávají pouze stranické pokyny.“ Skutečným posláním davu poslanců strany je bezvýhradná podpora jejich vůdce a jeho pobočníků. Těm nejpohotovějším a nejvýřečnějším z poslanců se dostává zvláštního vyznamenání – mohou působit v parlamentu jako řečničtí gladiátoři strany. Ti ostatní jsou pouhými automaty na zvedání rukou. Porušení stranické disciplíny při volbě čehokoli je považováno za nejvyšší zradu. „Debaty v parlamentu nemají téměř žádný reálný dosah, snad kromě toho, že umožňují vyniknout gladiátorům stran. Neovlivňují, jak bude kdo volit, nedokáží přesvědčit nikoho, protože stranická disciplína přísně zapovídá všem věrným nechat se přesvědčit. Proto kromě zvlášť významných příležitostí hovoří řečníci zpravidla před prázdnými lavicemi“ (Ostrogorski 1979:83).

Z uvedených důvodů nemohou být šéfové jednotlivých stran skutečnými státníky s programem prospívajícím celé zemi. Jejich hlavním zájmem je vždy momentální výhoda vlastní strany. Jejich programy byly složeny v prvé řadě pro potřeby permanentní války, kterou strany vedou mezi sebou.

Ani opozice nemůže v této atmosféře pracovat nijak plodně. Její hlavní snahou je co nejvíce ztížit život straně, která je právě u moci. Snaží se přetáhnout vládní straně voliče a při této snaze je jí vše dobré. Skutečné potřeby země ji při tom zajímají právě tak málo jako stranu vládnoucí. Ostrogorski tedy již počátkem století konstatuje, že: „Kultivovaní lidé jsou šokováni degradací politiky, kterou zavinily strany. Ti, kdo o tom něco vědí, jsou zoufalí, když sledují, jak celý obrovský a nákladný parlamentní stroj běží zoufale naprázdno“ (Ostrogorski 1979:87).

Jaký prostor se otevírá v této situaci pro ekologii? Jednotlivé dosud neřešené ekologické problémy mohou sloužit opozičním stranám k provokování strany vládnoucí. Jednotlivé řešené ekologické problémy mohou naopak posloužit vládnoucí straně k odrážení útoků opozice. O tom, jak málo jde o samu přírodu, se přesvědčí všichni, jakmile se po volbách role vládnoucí strany a opozice vymění. Řešení ekologické problematiky na sebe bohužel neváže ani dostatek atraktivních postů, které by se mohly stát žádanou kořistí pro vítěze voleb. Státní funkce svázané s dohledem nad životním prostředím představují spíše Černého Petra, jehož se i vítězi rádi zbavují. Straničtí gladiátoři by sice mohli krizi přírody využít k celým seriálům působivých parlamentních řečí, najdou si však raději jiné téma, neboť nechtějí riskovat, že budou vyzváni, aby podali sami návrh řešení. Dobře vědí, že takový návrh by musel být buď alibisticky povrchní, a pak by se sami znemožnili, anebo by byl radikální, a pak by riskovali ztrátu přízně voličů a nahráli by pouze protivné straně.

Také Ostrogorski je krajně skeptický k možnosti, že by volby do centrálních orgánů mohly být skutečným nástrojem uplatňování vlády lidu. Voliči ve volbách pouze ratifikují výběr provedený dopředu stranickými aparáty, zodpovědnost poslanců vůči voličům ustupuje do pozadí před jejich zodpovědností stranickým aparátům, které je nominovaly. Skutečná moc spočívá v rukou volebních týmů, které mají prostředky k manipulování míněním voličů pod záminkou, že slouží veřejnosti.

Politické strany spočívají na podobných principech a mezi svými členy udržují stejnou atmosféru jako náboženské sekty. Příslušnost ke straně musí být úplná, ani v jediném bodě vyznání se člen nesmí lišit od linie strany. Tato konformita je zároveň nejvyšší ctností straníka a dokáže bohatě vyvážit jeho případné jiné nedokonalosti. Odklonění od linie strany je naopak smrtelným hříchem, který již nemůže být vykoupen sebevětšími schopnostmi.

Hlavní nedostatek politických stran však spatřuje Ostrogorski v tom, že jsou založeny na principech, které nemohou z jejich představitelů neučinit velice brzy šarlatány. Programy stran se vyslovují naprosto ke všemu. K této formě vševědoucnosti jsou strany nuceny. Pokud by vznikl dojem, že k jakékoli podružné oblasti společenského života nemají co říci, ihned by se v této věci chopily iniciativy strany ostatní, vedeny snahou získat právě zde nový politický kapitál. Představitelé všech stran se tedy nutně musí vyslovovat i k věcem, o kterých prokazatelně nemohou nic vědět. Navíc se při tom musí tvářit vrcholně zasvěceně. Musí sypat z rukávu řešení všech problémů, které se kdekoli mohou vyskytnout, ať již jde o umělé přerušení těhotenství, o stanovení maximálních cen hovězího, o vztah státu a církve, či o možnosti recyklace surovin. Pokud by při tom příliš vyzvedávali například poslední z uvedených problémů, pak riskují, že jistá část žen, řezníků a kněží bude volit stranu, která projevuje jejich problémům více porozumění.

Ostrogorski již před sto lety vyslovil názor, který dodnes dokáže spojit ve spravedlivém rozhořčení straníky všech vyznání. Politické strany jsou podle jeho názoru hlavním nepřítelem demokracie, a to bez ohledu na to, jaký je jejich počet. Odporují totiž vlastnímu smyslu demokratického uspořádání. Úlohou občanů v centralizované demokracii pochopitelně není vládnout. Centralizovaný systém nemůže být spravován zdola. Pokud by měli vládnout skutečně sami občané, ubyl by vlastně jeden z nejvážnějších důvodů, proč stát vůbec centralizovat. Maximálně mohou občané v masové demokracii dosáhnout stavu, kdy vládnoucí menšina bude mít strach zneužívat svého postavení. To není málo. Všechny politické svobody (svoboda tisku, shromažďování apod.) nemají jiný význam, než zastrašit mocné a odradit je od zneužívání jejich moci. Stejný cíl sleduje též oddělení zákonodárné a výkonné moci.

Politické strany však fungují způsobem, který právě snahu o zastrašení mocných vážně zpochybňuje. Členové stran jsou podřizováni tlakům, které zastrašují naopak je samotné. Ve jménu získání, udržení či zvýšení akceschopnosti strany jsou zbavováni možnosti kritického přístupu jak k představitelům strany, tak k jejím principům. Toto neuspokojivé postavení si kompenzují pěstováním pocitu výlučnosti oproti členům jiných stran.

Velkým nebezpečím demokracie je, že mínění mnohých je v ní zcela programově povýšeno na zákon platný pro všechny. Pouhá síla veřejného mínění může zastrašit občany, kteří mají na věci jiný názor. Většina má v demokracii pravdu i v tom případě, že se prokazatelně mýlí. Právě politické strany toto zlo zosobňují ve zvlášť koncentrované podobě. Pokud není člen strany součástí většiny, zůstává mu již jen pochybné právo stát se součástí více či méně podezřelé frakce. „Život strany je v důsledku toho pouze dlouhou školou servilního podřizování. Všechny lekce, které tato škola člověku uděluje, ho učí zbabělosti. Prvá z těchto lekcí ho učí, že občan nenalezne spásy, nevstoupí-li do některé ze stran. Připravuje ho na všechny budoucí ústupky, které jsou s takovým vstupem spojeny. I ti, kdo nemají politické záměry a plány, se podrobují těmto lekcím, zatímco ti, kdo usilují o veřejné posty, je pečlivě studují jako vědu i umění zároveň. Na konci tohoto výcviku je jejich duše zlomena a připravena na libovolné cviky, podobna tělu akrobata“ (Ostrogorski 1979:191).

Ostrogorského úvahy předznamenávají mnohé z pozdějšího osudu ekologie v sevření stranické politiky. Neexistuje strana, která by neměla ve svém všezahrnujícím programu (zpravidla na předposledním místě) bod přesvědčivě hovořící o tom, jaký zájem strana projevuje o ekologické problémy a jak rezolutně je bude řešit. Zdálo by se tedy, že naprosto všechny strany se mohou přinejmenším na ekologických záležitostech plně shodnout. Není tomu tak. Strany vedou mezi sebou neustálý konkurenční boj, a proto musí být ekologická iniciativa kterékoli z nich automaticky podezřelá všem ostatním. Jakmile někdo přijde s takovou iniciativou, začnou se ostatní tázat nikoli po tom, co tato iniciativa věcně obsahuje a co navrhuje, ale zajímá je, kdo s ní přišel, a uvažují, proč to asi učinil. Nahrává řešení určitého ekologického problému spíše levici, anebo pravici? Může být problém vyložen tak, že by to případně mohlo poškodit zájmy vlastní strany, anebo bude možno ho využít k oslabení protivníka, či přímo k jeho diskreditaci? Neprospěje vyřešení určitého ekologického problému někomu, jehož prospěch by byl z hlediska naší politické linie nežádoucí? Podobné úvahy se musí honit hlavami mužů a žen, kteří dobře vědí, že bez své strany by nebyli ničím. Neexistuje proto nesmysl, který by nepodpořili, pokud za ním stojí jejich vlastní strana. Velice dobře tuší, že v opačném případě by hlasovali sami proti sobě.

Všechny strany jsou konzervativní

Vláda jedné strany dokázala dialekticky skloubit všechny nedostatky existující v roztroušené podobě u různých stran, takže mohl vzniknout vzácně odpudivý celek. Opětné rozložení těchto nedostatků a jejich další reprodukce v systému více stran však představuje řešení, které může uspokojit opět jen ty nejortodoxnější straníky.

Až časem vstoupíme do Evropy, s údivem zjistíme, že systém politických stran se v ní již fakticky přežil. Hesla, s nimiž kráčejí tyto strany do boje dnes, stejně neohroženě jako v minulém století, už málokoho přesvědčí a téměř nikoho nezaujmou. Zaměstnány neustálými vzájemnými politickými šarvátkami strany přehlédly, že již nežijeme v 19. století. Vyžívají se například v testování opozice práce a kapitálu i tam, kde již existují opozice jiné, a jak se zdá, mnohem vážnější. Protože uvažují v kategoriích minulého století, nedokáží postřehnout rozpor mezi producenty a konzumenty, který dnešního člověka zajímá více, než dozvědět se, jaká je exaktní míra jeho vykořisťování.

Vůči přírodě zůstávají tradiční strany zpravidla slepé. Konzervují dědictví 19. století, kdy všechny soupeřící skupiny, ať již byl jejich základ sociální či národní, zároveň svorně vystupovaly z pozic vykořisťovatelů přírody. Na větší zisky, větší konzum i větší životní prostor doplatila nakonec příroda, ať již byl konkrétní výsledek zápasu jakýkoli.

Vedle těchto stranických šarvátek, vedených pod hesly stále méně aktuálními, lze na politické scéně přibližně od šedesátých let vystopovat síly svým charakterem zcela nové. Jedná se o tříšť hnutí, která nechtějí pateticky hovořit v termínech pokroku, lidu, dějinné pravdy či celých tříd. Jejich cíle jsou na první pohled mnohem skromnější. Namísto nastolení dokonalého řádu pro příští generace chtějí změnit hned teď něco z nedokonalosti světa dnešního. Každé z těchto hnutí upozorňuje na určitý problém, který zůstal klasickými stranami, soustředěnými na své rutinní soupeření o moc, prakticky nepovšimnut. Týká se to studentského hnutí, právě tak jako hnutí regionálních, mírových aktivit, hnutí feministek a pochopitelně hnutí ekologického. K četným společným znakům všech těchto iniciativ a hnutí patří, že se nejedná o skupiny motivované snahou o převzetí moci, nýbrž naopak o projevy kolektivní sebeobrany.

Klasické strany žárlí na tyto iniciativy, neboť jejich vznikem přicházejí o monopol na intervenování do věcí veřejných. Navíc nechápou, jak může jít někomu například pouze o přírodu, když přece existuje tolik oblastí, ve kterých je „dělání politiky“ mnohem více vzrušující. Vadí jim též málo ceremoniální charakter nových hnutí, jejichž stoupenci si neuvědomují, že k béžovému mikrofonu není každá kravata stejně dobrá. Především je znepokojuje, že nová hnutí otevírají nová témata, která nejsou v politice ještě odzkoušená, takže nikdo neví, co všechno by v ní vlastně mohla napáchat. Je přece zapotřebí vyřešit nejprve problémy 19. století, a to nejlépe podle receptů století osmnáctého. Potom (ale skutečně až potom) by mohla přijít na řadu řekněme i příroda, pokud s tím ovšem bude alespoň pět sedmin předsednictva souhlasit. Ostatně o přírodě se již stejně hovoří v předposledním bodu programu strany, takže věc je vlastně již částečně vyřešena.

Nové iniciativy a nová netradiční hnutí, která v posledních desetiletích začínají stále razantněji působit v oblasti politiky, se mnohem více než fosilní strany klasického typu svým charakterem blíží představám o dynamické politice, které formuloval před sto lety Ostrogorski.

Politické strany jsou vcelku dobře uzpůsobeny k vedení neustálé latentní občanské války. Mnohem méně však dokáží přispět k rozuzlení problémů, které nejsou řešitelné válečnickým způsobem. Za kouřovou clonou jejich sterilních zápasů tyto problémy ve skutečnosti stále narůstají. Hlavní problém přitom tkví v tom, že prvořadým cílem zápasů politických stran je co nejúplnější ovládnutí hlavních pák centralizované moci. Centralizovaná moc, ať už se ocitne v rukou kohokoli, však sama představuje hlavní zdroj problémů nejzávažnějších. Výsledek snažení stran je tedy absurdní. V demokratickém soupeření usilují o maximalizaci své kontroly centralizované moci, aby tím údajně získaly prostor k vyřešení problémů, které jsou ve skutečnosti mnohdy právě důsledkem centralizované moci. Jedná se zcela zřejmě o bludný kruh, který by se mohl reprodukovat snad donekonečna, nebýt toho, že jedním z klíčových problémů je vyčerpávání zdrojů a doprovodné znečišťování prostředí, které opět mnohonásobně souvisí právě s fungováním vysoce centralizovaných politických útvarů. Sama existence politických stran je jedním z nutných důsledků této centralizace.

Navrhované řešení mocenskou centralizaci nepředpokládá. Spočívá v nahrazení permanentních stran, svazujících své členy více či méně rigidními stanovami, skupinami dočasnými, které by byly tvořeny velice volně. Spojovaly by občany, jejichž cíle jsou sice dlouhodobější, zato však zcela konkrétní. Skupiny by se tvořily a přetvářely samy podle naléhavosti měnících se problémů. Byly by organizovány ad hoc, což by s sebou neslo celou řadu výhod. Především by se nevytvářely rigidní struktury, pro které je charakteristická tendence proměňovat se z nástroje řešení problémů ve svůj vlastní samoúčel. Běžná strana klasického typu spotřebuje jen na to, aby udržovala v chodu svou mašinérii, velkou část energie, které se jí pak nedostává při řešení skutečných problémů. Strana postupně osifikuje a její rituály se pro ni stávají podstatnější než cíle, kvůli kterým původně vznikla.

Nezanedbatelnou výhodou takového systému by bylo, že občané mající odlišné názory na jeden problém by mohli beze všeho spolupracovat při řešení problému jiného. Nebude je rozdělovat stranická příslušnost, nýbrž spojovat snaha o nalézání věcných řešení. Fronty, ostře ohraničené nesnášenlivým partajničením, by se mohly promísit a rozplynout, život ve společnosti by přestal mít charakter latentní občanské války. Navíc by lidé, angažovaní současně ve větším množství takových skupin, neztráceli svoji autonomii a nehrozilo by, že se jejich aktivita vyčerpá dodržováním stranické kázně. Každý z nich by se mohl zítra klidně spojit se svým včerejším oponentem. Znamenalo by to velkou školu tolerance, zcela nepředstavitelnou ve světě na život a na smrt.

Namísto toho, aby přístup k problému byl deformován zájmy a filozofií strany, vznikl by prostor pro věcné jednání. Stranická ortodoxnost by uvolnila místo střízlivému pohledu na věci takové, jaké jsou. Odpadla by nutnost postranního stranického taktizování s neustále kladenou otázkou: „Co když toto řešení prospěje také druhé straně?“

Jakákoli zmínka o „většině“ by přestala vzbuzovat v nezávislých mystickou hrůzu, neboť složení oné většiny by se neustále měnilo v závislosti na charakteru řešeného problému.

Politika by se stala mnohem realističtější. Zmizela by totiž povinnost stran a jejich představitelů rozdávat sliby napravo i nalevo, když přitom všichni tuší, že zdaleka ne všechny jsou míněny vážně a budou splnitelné. Odpadl by celý odpuzující mezičlánek boje o moc, který je dnes považován za nezbytný předpoklad toho, aby se problémy mohly začít řešit. Je pravděpodobné, že i poté by zbyly relikty stran, jejichž členové by se i nadále organizovali především kvůli dosažení svých vlastních zájmů. Tyto strany by se však už nadále nemohly halit do frází o svobodě a prosperitě pro všechny. Musely by začít bojovat s odkrytým hledím a riskovat, že ostatní časem přestanou brát jejich krásné řeči vážně.

Televize jako symbol pasivní demokracie

Centralizovaná společnost jen stěží může být společností skutečně demokratickou, bez ohledu na to, zda se sama ústy svých aristokratických vůdců za takovou prohlašuje. Jedná se v lepším případě o pasivní demokracii, jejíž popis podal již Max Weber.

Weber upozorňuje, že výraz „demokracie“ bývá často silně zavádějící. „Demos“ v podobě anonymní masy populace se ve větších útvarech nikdy nespravuje sám. Stále zůstává spravován a řízen, mění se pouze kritéria pro výběr těch, kdo mu budou vládnout. Takzvaná demokratizace, podle Webera, vůbec nemusí znamenat nárůst aktivního podílu ovládaných na řízení a správě; demokratizace společnosti se v této situaci projevuje zejména v tom, že do oblasti správy a řízení země může vstoupit více diletantů. Ty, kdo budou o věcech veřejných rozhodovat, neurčuje v demokracii libovůle vládce, nýbrž libovůle vůdců stran, do nichž se ti, kdo byli dříve ovládáni, spojili (Weber 1925/II.:677).

Komunikace ve společnosti tímto způsobem „demokratizované“ zůstává i nadále rigidně hierarchizována a nadále pouze jednosměrná. Od padesátých let se ideálním médiem takové komunikace stává televize. Televize dokáže kombinací sluchových a zrakových vjemů vyvolávat iluzi spoluúčasti a přitom zároveň zvyšovat faktickou izolovanost a pasivitu diváků. Televize vyvolává pocit svrchované dramatičnosti zároveň s tím, jak diváka sociálně umrtvuje. Hraná dramatičnost a fingovaná spoluúčast dokáží zcela zakrýt jednostrannost komunikace, na níž je televize založena.

Přesně podle všech pravidel pasivní demokracie skýtá televize naprostou iluzi volby, kdy příjemce může svobodně vybírat mezi řadou programů nabízejících s malými obměnami tentýž obsah. Jednostrannost působení, pasivita příjemců, pocit spoluúčasti a iluze svobodné volby postačí k účinné manipulaci průměrným občanem v podmínkách centralizované masové společnosti.

Americký sociolog R. K. Merton hovoří o občanech, kteří mají díky televizi pocit spoluúčasti na dění ve všech klíčových oblastech planety. V iluzi, že jsou přímými účastníky světového dění, prosedí před svými televizory právě tolik času, kolik by jinak mohli věnovat úsilí o změnu běhu věcí ve svém bezprostředním okolí. Podle Herberta Marcuseho je úloha televize v systému konzumu natolik klíčová, že pouhé nefungování televize by mohlo ohrozit celý systém více než všechny krvavé politické revoluce. Politická manipulace prováděná v rámci vysoce centralizovaných útvarů je v dnešní době bez televize již prakticky nepředstavitelná.

Reálný socialismus
jako přírodní pohroma
a krize státu blahobytu

Z hlediska ekologického představují kapitalismus a socialismus dvě varianty masové společnosti založené na nadměrné centralizaci moci, která se legitimuje vůči ovládaným péčí o neustálý růst průměrného konzumu. Podstatnou součástí obou systémů je kontrola masy populace prostřednictvím reálného blahobytu, anebo jeho příslibem do budoucna. Oba systémy přitom spočívají na sebevražedném předpokladu, podle něhož jsou jednotlivé části planety Země rukojmím jednotlivých národních států a přírodní bohatství, které se na jejich teritoriu nachází, může být konfiskováno zcela libovolně podle jejich momentálních potřeb.

Z ekologického hlediska se socialismus a kapitalismus liší způsobem, jakým znásilňují přírodu pro potřeby své vlastní mocenské reprodukce. Na první pohled jsou patrny pouze nejviditelnější z těchto rozdílů: zatímco kapitalismus dává již tradičně přednost drancování cizích území, socialismus se z řady důvodů iniciativně soustředil na drancování území vlastního. Socialismus jako politický režim vznikl v době, kdy sféry vlivu na zeměkouli byly již rozebrány, a až do svého zhroucení nebyl schopen (přes několik dílčích a dočasných úspěchů) dosáhnout pro sebe výhodnějšího přerozdělení. Za touto vnější kulisou se však skrývají hlubší zvláštnosti základních strukturních rysů obou systémů.

V podobě vyspělého kapitalismu a reálného socialismu rozvinula lidská společnost nebývalým způsobem svoji kontrolní a dohlížecí kapacitu. Obě dvě společnosti se zaměřily na neustálé zvyšování své kontroly nad přírodním prostředím i nad svým vlastním chodem. Liší se však v tom, jakým způsobem rozvrhly oblasti přísné kontroly a které oblasti ponechaly naopak stranou svého dohledu. Dále se liší tím, jakému kontrolnímu prostředku přisoudily úlohu dominantního nástroje dohledu nad lidským chováním i nad přírodou. Zatímco kapitalismus používá za tímto účelem především peníze, jejichž tok zprostředkovává tržně, socialismus kontroloval především pomocí byrokraticky utvářených úřadů.

Kapitalismus versus socialismus:
Oblasti kontroly a oblasti relativní svobody

Úvahy politiků a žurnalistů o kapitalismu jako společnosti svobody a socialismu jako říši nesvobody nemají pochopitelně za cíl vysvětlit povahu obou společností, nýbrž v případě politiků mají podepřít jejich mocenské postavení, zatímco žurnalistům mají umožnit získat si přízeň těchto politiků.

Pohlédneme-li na obě společnosti optikou nehodnotící sociologie, pak zjišťujeme, že v obou politických systémech existuje vcelku konstantní rozložení masy kontroly a v protikladu k ní podobně konstantní objem relativní svobody. Cukroví svobody a bič kontroly velice dobře znají oba dva systémy, liší se však v tom, do jakých oblastí kontrolu směřují a kde ponechávají relativní svobodu.

Západní společnosti od samého počátku svých moderních dějin podrobují tvrdé a nekompromisní kontrole vše, co souvisí s prací, s podnikáním a s hromaděním zisku. Tato kontrola měla a má mnoho podob. Extrémního stupně dosáhla v samotných počátcích tržního podnikání, kdy práce otroků podrobených drastickému dohledu pomáhala zhodnocovat přírodní bohatství svobodného světadílu. Ve stejné době vznikají v Evropě manufaktury, jejichž vojenská organizace pomáhala disciplinovat až dosud nedostatečně ukázněnou pracovní sílu. I později jsou průmyslové továrny stavěny podle vzoru věznic, tak aby zaručovaly maximální účinnost dohledu nad prací. Ale také podnikatelé se podrobují velice tvrdé kontrole a disciplíně. Má například podobu neustálého vylepšování a precizování technik vedení účtů, zavádění sofistikovaných revizních praktik a podobně. Celý život generací gründerů je pod neúprosným dohledem diktovaným nutností rentability veškerého počínání. Tehdy vzniká přesvědčení, že čas jsou peníze a čas strávený neproduktivně se rovná ušlému zisku. Kontrola času a jeho produktivního trávení se stává stejně přísnou jako kontrola peněz. Celá oblast výroby je koncipována tak, aby z jejího výnosu mohly být hrazeny náklady na všudypřítomný dohled nad zúčastněnými. Zmírnění dohledu neúměrně zvyšuje riziko bankrotu. Vývoj manažerství jako vědecké disciplíny lze pochopit jako snahu o stále dokonalejší internalizaci tohoto dohledu, která umožňuje snížit náklady na jeho výkon.

Tato tuhá a zcela nekompromisní kontrola, prováděná systematicky v oblasti všech výrobních aktivit, se stala jedním z bezprostředních zdrojů ekonomického úspěchu západní společnosti. Tato společnost zároveň pochopila, že by bylo velmi neekonomické rozšiřovat takto přísnou kontrolu na všechny oblasti života společnosti. Každá kontrolní činnost vyžaduje značné náklady a není ekonomické rozšiřovat kontrolu natolik, že by náklady převážily nad ziskem. (Právě o tom se přesvědčily nejen četné tradiční společnosti, ale v jistém smyslu i společnost reálného socialismu.) Západní společnost proto ponechává četné oblasti života společnosti buď zcela mimo kontrolu, anebo se v těchto sektorech uspokojuje poměrně vysokou mírou nepředvídatelnosti. Část oblastí, v nichž byla ponechána autonomie a volnost, nese pracovní označení „oblast lidských a občanských práv“. Společnosti, které se naopak snažily striktně kontrolovat jednání svých členů i v těchto oblastech, vykazovaly pravidelně vysokou míru nerentability a postupně krachovaly. Vítězná měšťanská společnost pochopila, že stačí podrobit tvrdému dohledu oblast výroby a ostatní výdaje mohou být bez většího rizika ušetřeny. Výstupy fungující výroby v podobě nadbytku konzumního zboží regulují chování členů společnosti zcela spolehlivě a navíc dokáží vsugerovat pocit stále se rozšiřující svobody.

Společnosti reálného socialismu ke své škodě rozvrhly oblasti kontroly a relativní svobody přesně opačně. Za clonou centrálního plánování a všelidového vlastnictví byla nastolena skutečná říše svobody právě v oblasti práce a výroby. Zde fakticky neplatily žádné zákazy a mnohé zde probíhalo formou naprosto spontánní improvizace. Právo na práci zajišťovalo prakticky všem stabilní zisk a přitom každému garantovalo naprostou volnost, zda pracovat, či nikoli. Pro mnohé tak byla setřena hranice mezi prací a odpočinkem, právě tak jako hranice mezi majetkem státním, družstevním a vlastním. Práce se stala pro mnohé hrou. Hrou o to, kdo si více nahrabe. V této hře soupeřili s komunisty mnozí ziskově angažovaní nestraníci. Při této kratochvíli chléb a hry vystupovaly v dialektické jednotě. Stěží některý zaměstnanec v takzvané svobodné společnosti zažil v práci tolik báječné svobody, jako průměrný zaměstnanec národního podniku v době reálného socialismu. Ten, kdo úzus nerespektoval a chtěl skutečně pracovat, riskoval, že bude považován za potrhlého podivína. V institucionalizované podobě se návyk nepracovat pěstoval právě tak v prostředí učňovského školství, jako na úrovni vysokých škol a mnoha vědeckých ústavů. Nebyl to pochopitelně protest proti režimu, nebyla to čtyřicet let trvající generální stávka. Byla to naopak naprostá identifikace s principy, na nichž byl režim založen. Teprve mnohem později se stane „z milionů líných kmánů dva miliony partyzánů v Matičce stověžaté“ (Karel Kryl).

Nastolení skutečné říše svobody v oblasti práce mělo své výhody i nevýhody. Absence účinné kontroly umožňovala těm nejotrlejším kumulovat značné majetky. Vrstva socialistických zbohatlíků začala úspěšně parazitovat na stále hůře fungující ekonomice. Příslušníkům této vrstvy se dařilo provádět v malém i ve větším jakousi původní akumulaci kapitálu. Na rozdíl od klasické akumulace nebyl však jejím doprovodem dohled a kontrola, nýbrž naopak právě absence účinné kontroly. Nevýhodou tohoto postupu bylo, že sice vznikaly značné majetky, spolu s tím však nedocházelo k masovému rozšíření konzumních možností, jako tomu bylo zcela přirozeně v případě kapitalismu. Nekompromisně rabovaná ekonomika toho prostě nebyla schopna.

Neexistence snadno dostupného masového konzumu (při stále viditelnějším kontrastu s rozvojem konzumu v západních zemích) neumožňovala účinně manipulovat chováním řadových občanů, tak jak to činí zcela rutinně všechny společnosti nadbytku. To byl také jeden z hlavních důvodů, proč musely být vně sféry výroby celé oblasti chování a myšlení podrobeny zcela otevřenému dohledu a systematické kontrole.

Pro reálný socialismus se stala jeho kombinace kontroly a relativní svobody osudnou. Stále rostoucí náklady na kontrolování celé oblasti liberálních práv a svobod neměly být časem z čeho hrazeny. A tak se lidé posléze od socialismu osvobodili. Nikoli však svým hrdinstvím, nýbrž svou leností. Nízká produktivita práce už nedokázala zajistit ani výrobu vlastních okovů. A tak se stalo, že se dělný lid po předlouhém váhání nakonec přece jen postavil odvážně na stranu hrstky disidentů požadujících návrat k úspěšnější kombinaci kontroly a volnosti, ke kombinaci ekonomických nutností a občanských svobod. Zbytnělá vrstva reálně socialistických zbohatlíků pozdravila tuto volbu s upřímným nadšením, neboť jí konečně umožnila přeměnit nakradený majetek v produktivní kapitál. Je s podivem, kdo všechno dokázal profitovat z pravdy a lásky.

Nás zde zajímá ovšem ekologická stránka a ekologické dopady obou historicky vyzkoušených kombinací autonomie a kontroly, svobody a dohledu. Politická kontrola zprostředkovaná ekonomickou prosperitou a nadměrným konzumem je kontrolou vysoce efektivní. Náklady na ni hradí příroda. Rituály soukromého konzumu, které jsou druhou stranou hladkého fungování vysoce centralizovaných demokracií a jejich zcela funkčním doplňkem, ukrajují neúprosně z pralesů Brazílie, z pastvin Afriky i z ropných ložisek Blízkého východu. Politická stabilita vyspělých demokracií vyžaduje každoročně obrátit v prach a popel (ne-li v něco horšího) neobnovitelné zdroje, které se tvořily v nitru zeměkoule přibližně milion let. Mnohé demokratické politiky přitom jistě ve snu straší otázka: budou občané vyspělých zemí nadále respektovat demokracii, jestliže jim do budoucna nezaručí, že každý z nich bude moci i nadále za sebou denně zanechávat nevábnou hromádku smetí?

Reálný socialismus vsadil na absenci účinné kontroly v oblasti produkce. V rekordním čase se mu podařilo dohnat a předehnat Západ v tvorbě skrývek, hald, stok, smetišť a odpadních jímek. To vše se podařilo, aniž by přitom konzum dosáhl úrovně západního vzoru. Zdroje byly obráceny v prach a popel, bez odpovídajícího konzumu to však legitimitu systému neposílilo. Výsledkem byl pocit relativní deprivace širokých mas pracujících, které znaly báječné hamburgery a pivo v plechovkách pouze z amerických filmů. Zatímco vedení strany a vláda neustále vyhlašovaly, že životní úroveň opět vzrostla o n %, hospodyňky byly zoufalé, že si nemohou vyzkoušet na vlastní kůži rozdíly mezi Persilem, Arielem a Vizirem, zatímco jejich manželé byli stresováni komplikovaností výměny nové Škody za ojetý Mercedes. Situace dospěla tak daleko, že dokonce i pro Gottwaldovy vnuky ve stranických funkcích se stal nejprůkaznějším měřítkem úspěchu co nejpohodlnější přístup do obchodů se západním zbožím. Drancování přírody se neustále zvyšovalo v blahé naději, že prosperita se přece také u nás musí jednou dostavit. Materiální výstupy tohoto drancování se však neobjevovaly na pultech běžných obchodů. Ztrácely se v rozvětveném labyrintu klientských sítí propojujících tajemníky, náměstky a vedoucí všech stupňů a všech rezortů. Celý systém se pak zhroutil, když bohatí již nebyli schopni hrát si dále na chudé a chudí již nebyli schopni být na svoji chudobu hrdi.

Dnes již stěží kdo určí, jaký díl bohatství, jež neustále plynulo ze soustavně rabované přírody, se rozplynul v nekontrolovatelném plýtvání a kolik uvízlo v sítích tajemníků, náměstků a vedoucích. V každém případě byla tato druhá část zřejmě dostatečně velká na to, aby se na jejím základě vytvořila nová, solidně zajištěná elita moci. Jaký bude její vztah k ekologii? Přesně takový, jaký jí dovolí Mezinárodní měnový fond. Jeho globální strategie, zdá se, připouští pouze dvě možnosti: buďto budeme ještě připuštěni k hostině bohatých, která vyjídá zbytky rezerv z talířů chudých zemí, anebo se zúčastníme této hostiny ve funkci jednohubky, popřípadě dvou jednohubek spojených velice, velice volnou unií.

V každém případě však dojde ke změně hlavního nástroje kontroly společnosti i přírodního prostředí. Namísto vlády byrokratického úřadu nastoupí vláda peněz.

Peníze a úřad
jako dva alternativní nástroje kontroly

Kapitalismus a socialismus představují dva typy vysoce centralizované a industrializované společnosti. Ke své regulaci užívají tyto společnosti v různé míře dvou hlavních principů, jejichž původ a rozvoj souvisí mnohem více s centralizací než s industrializací. Kapitalismus i socialismus jsou dědici městské kultury a jejích dvou vynálezů: principu kontroly pomocí peněz a principu kontroly pomocí byrokratického úřadu.

Peníze a byrokracie představují dva umělé prostředky, s jejichž pomocí lze kontrolovat chování lidí na dálku a udržovat tuto kontrolu v čase. Moc peněz a moc úřadu se přenesla z měst přes knížecí dvory do moderní doby a dnes stojí v samotných základech moderního státu, ať již je jeho politický režim jakýkoli.

Zatímco kapitalismus podřídil chod společnosti moci peněz, socialismus podřídil ve stejné míře společnost moci úřadu. Zatímco neomezená moc peněz je jen vnějším projevem fungování generalizovaného trhu, neomezená moc úřaduje vnějším projevem existence byrokracie. Generalizovaný trh i byrokracie, každý svým způsobem, jsou závislé na centralizované moci a svým působením tuto centralizaci neustále posilují. Trh ani byrokracie nemají v sobě zbudovány mechanismy, které by dokázaly brzdit jejich enormní rozpínavost a jejich snahu pohltit a ovládnout všechny ostatní možné způsoby regulace sociálního života.

Snaha spojit princip trhu s principem úřadu v měřítku státu a v rámci centralizované moci tak, aby se navzájem korigovaly, dala vzniknout tzv. „státu blahobytu“. Dnešní hluboká krize států tohoto typu naznačuje, že propojení obou protikladných principů je mnohem obtížnější, než se původně předpokládalo. Dokonce se zdá, že v měřítku celých centralizovaných států je takové propojení prakticky nemožné.

Cílem státu blahobytu je vyrovnávat nestejné dopady tržního mechanismu na jednotlivce a celé domácnosti přerozdělováním části nadproduktu, jež je realizováno byrokratickým aparátem. I v podmínkách trhu tak má být zajištěna určitá minimální rovnost občanů před konzumem, a to včetně těch, kteří z různých důvodů nebyli tržně příliš úspěšní. Stát blahobytu garantuje všem svým občanům minimální příjem, poskytuje jim základní sociální zabezpečení, základní i vyšší vzdělání, zajišťuje standardní péči o zdraví, zabezpečuje je v nezaměstnanosti, garantuje jim střechu nad hlavou atd. K zajištění všech těchto sociálních vymožeností je nutno odčerpávat část zisků realizovaných tržně pomocí byrokratické správy, která tržně nefunguje.

Po dobu přibližně třiceti let od skončení druhé světové války se zdálo, že stát blahobytu dokázal překlenout rozpory mezi povahou peněz a trhu na jedné straně a fungováním byrokracie na straně druhé. Podíl veřejných výdajů z hrubého národního produktu po celou tuto dobu neustále stoupal, životní úroveň téměř celé populace západních zemí rostla až dosud neznámým tempem. Stále vzrůstající kontrast mezi průměrným konzumem na Západě a jeho náhražkovými formami na Východě Evropy výrazně přispíval k diskreditaci reálného socialismu, jehož cíle byly i za odlišnou ideologickou rouškou v podstatě identické s politikou států blahobytu, jejichž ubývající prostředky však ke splnění těchto cílů stále zřetelněji nepostačovaly.

V polovině sedmdesátých let věnovaly vyspělé země na své sociální výdaje od 40 % (Rakousko) do 54 % (Nizozemí) ze svého hrubého národního produktu. Třebaže ropné krize v sedmdesátých letech ekonomikou vyspělých zemí poněkud otřásly, poptávka po sociálním zabezpečení a po garantovaném konzumu nejenže neklesla, ale dále stoupala. Na udržení dosaženého životního standardu musí vyspělé země na přelomu osmdesátých a devadesátých let vydávat již zhruba 50 % (Německo, Británie) až 60 % (Holandsko, Itálie, Dánsko) svého hrubého národního produktu. Švédsko, které dokonce překročilo hranici 60 %, mělo jako první země Západu možnost přesvědčit se, že rostoucí přerozdělování vede dříve nebo později k ohrožení ekonomické prosperity. Růst přerozdělování pro sociální účely snižuje možnost investovat do výroby, snižuje motivaci podávat výkon, stále větší část nadproduktu je pohlcována byrokratickou mašinérií zabývající se jeho přerozdělováním. Otevírá se bludný kruh, neboť neustále přibývá těch, kdo musí přispívat na sociální zabezpečení druhých. Spolu s tím se rozvíjejí předpoklady pro vzrůst rasistických nálad, neboť domorodí daňoví poplatníci odmítají přispívat na živobytí politických i ekonomických utečenců ze zahraničí.

Tato situace vedla v ekonomické teorii i v praktické politice k energickému nástupu neoliberalismu, který požaduje radikální snížení míry přerozdělování, výraznou redukci moci úřadu a návrat k moci peněz nerovně rozdělovaných trhem. Volá po oživení ekonomiky vyčerpávané nadměrnými sociálními výdaji a po nutnosti povzbuzení pracovní i podnikatelské motivace tlumené nezaslouženou jistotou solidního zabezpečení zcela nezávisle na podaném výkonu a tržních výsledcích.

Od sedmdesátých let se tak rozvíjí spor mezi stoupenci minimálně regulovaného trhu a přívrženci výrazné regulace prostřednictvím státní správy. Stoupenci trhu obviňují své soupeře z náklonnosti k socialismu a jeho direktivnímu řízení, odpůrci se brání poukazem na to, že reálný socialismus vznikl v prvé řadě jako odpověď na sociální ignorantství stoupenců čistého trhu, neprozřetelných předchůdců stejně neprozřetelných neoliberálů.

Spor mezi oběma tábory je ve skutečnosti výrazem závažné krize západní civilizace, jejíž hodnoty výkonu a spravedlnosti se dostávají do vážné kolize v důsledku omezenosti přírodních zdrojů. Stoupenci státu blahobytu považují za správné, aby každý občan měl vytvořeny podmínky pro důstojný život, a to bez ohledu na svůj ekonomický přínos a svou individuální zdatnost, neboť tyto kvality nemůže v podmínkách komplexní společnosti a v peripetiích své životní dráhy vždy sám dost dobře ovlivňovat. Slabost tohoto přístupu spočívá v tom, že nedokáže stanovit obecně přijatelnou hranici pro to, co lze považovat za důstojné životní podmínky. Princip relativní deprivace působí, že tlak na další zlepšení životního standardu a standardního konzumu nemá konce. (Ani skromnější Holanďan není ochoten klesnout ve své životní úrovni na úroveň průměrného Čecha.)

Ekologické dopady životního standardu zajištěného pro celou populaci jsou však otřesné. Jeho běžnou součástí se stalo i právo na atraktivní dovolenou, a tak, když se v létě desítky milionů Němců přesunují ve svých 30 milionech osobních automobilů na pláže italské a francouzské Riviéry, přenáší se mrak zplodin z výfukových plynů až nad ostrovy u pobřeží Irska.

Řešení neoliberálů je přímočaré. Nárok každého občana na výši životní úrovně se má řídit pouze tím, nakolik bude jeho výkon oceněn trhem. Schopní jedinci budou podle tohoto předpokladu zcela ve vlastním zájmu iniciovat další ekonomický pokrok. Případné přebytky mohou být teprve dodatečně rozdělovány mezi ty méně schopné.

Mezi četné slabiny tohoto přístupu patří neochota stanovit, ve kterém okamžiku budou již potřeby schopných a úspěšných saturovány natolik, že svolí k rozdělení přebytků. Je pravděpodobné, že pokud by takové rozhodnutí mělo zůstat na jejich vůli, celý problém by se poměrně brzy vyřešil tím, že méně schopní by vymřeli hladem. Něco podobného praktikuje liberální politika již delší dobu ve vztazích mezi vyspělými zeměmi a zeměmi třetího světa.

Hlavní problém ideologie neoliberalismu tkví ovšem v tom, že je velmi obtížné zajistit loajalitu populace k systému demokracie, není-li pro dostatečně široké vrstvy společnosti zajištěn dostatečný a trvale vzestupný konzum. Tento problém nevadí liberálům ve vztahu k zemím třetího světa, neboť jejich obyvatelstvo je nevolí. Demokracie však je „vládou většiny“ a manipulovat touto většinou bez reálné šance na zajištění jejího materiálního komfortu lze pravděpodobně pouze dočasně. Jakmile je však takový konzum (samozřejmě v důsledku tržně úspěšných) v dostatečném měřítku zajištěn, ocitáme se opět v neúnosné situaci milionů motorizovaných kobylek. Dnešní volání po prosperitě je reklamou na právě takové řešení, které ve skutečnosti řešením není.

Spor mezi neoliberály a stoupenci státu blahobytu pomohl zřetelně odkrýt jak omezenost peněz (trhu), tak také omezenost úřadů (byrokracie), pokud jsou používány jako nástroje kontroly společnosti i přírodního prostředí.

Limity tržní regulace mají podobu tzv. externalit. Strukturní podobou tržního mechanismu je suma kontraktů uzavíraných mezi jednotlivými partnery, přičemž se předpokládá, ze zúčastněné strany mají naprostou svobodu do jednotlivých kontraktů vstoupit, či nikoli. Rozhodují se pouze podle míry výhodnosti jednotlivých kontraktů. Představa ideálního trhu dále předpokládá, že každý přínos účastníka bude druhými odměněn, zatímco opak bude penalizován. Lze uvést triviální příklady: nabídnu-li žádané zboží, budu jeho kupcem odměněn, nedodržím-li podmínky pracovní smlouvy, budu zaměstnavatelem penalizován.

Externality představují takové situace, kdy například jednání jedné strany prokazatelně poškozuje stranu druhou, aniž by bylo jakkoli penalizováno. Kladné externality naopak prospívají druhé straně, aniž by byl jejich původce touto stranou či někým jiným odměněn. Jako příklad kladné externality bývá uváděna péče o vlastní zdraví. Tím, že respektuji pravidla hygieny, přispívám zároveň k ochraně druhých před nákazami, aniž bych byl za to z jejich strany odměňován. Běžně uváděnou negativní externalitou je znečištění životního prostředí, které není zahrnuto do nákladů výrobce. V roli poškozené strany zde vystupuje příroda, popřípadě lidé, kteří na znečištění zdravotně doplácejí. Poškozené straně nejsou vzniklé škody automaticky hrazeny, tak jak by tomu mělo v případě dokonalého trhu být.

Odpůrci trhu poukazují na podobné případy jako na důkazy toho, že trh ve skutečnosti nefunguje natolik perfektně, jak to tvrdí neoklasičtí ekonomové. Stoupenci trhu naopak upozorňují, že příklad znečištění (i všech dalších externalit) je pouze dokladem toho, že v daném případě tržní vztah mezi stranami vlastně neexistuje. Podle těchto ekonomů je to právě absence trhu, co nese v daném případě vinu za nekompenzovanou újmu. Situaci lze údajně napravit tím, že do výrobních nákladů znečišťovatele budou zahrnuty také náklady na kompenzaci škod vzniklých v důsledku znečištění. Tím dojde k takzvané internalizaci ekologických dopadů výroby. Udrží se jen ti výrobci, kteří budou schopni vyrábět ekologicky natolik šetrně, že ani náklady na případné mizivé znečištění neohrozí jejich konkurenceschopnost. Podle stoupenců trhu mohou tedy být ekologické externality řešeny tím, že poškozování přírody se bude započítávat do výrobních nákladů těch, kdo ji poškozují. Takové řešení má řadu důsledků. Mimo jiné z něho plyne, že chudí nebudou moci přírodu poškozovat. Poškozování přírody se stane výlučným právem bohatých. K internalizaci ekologických dopadů do ceny výrobků by navíc muselo dojít u všech výrobců současně, navíc pravděpodobně v mezinárodním měřítku. I potom lze ovšem předpokládat, že kapitálově silnější výrobci si budou moci dovolit „dotovat“ své znečištění, zatímco kapitálově slabší výrobce může snadno přivést na mizinu i znečištění velmi nízké. Zůstane-li u logiky trhu, pak pouze bohatí budou moci odepsanou přírodu řádně zaplatit.

Na omezenost alternativního způsobu regulace a kontroly prováděné skrze byrokraticky uspořádané organizace upozorňuje koncepce internality organizací vyvinutá koncem sedmdesátých let ekonomem Charlesem Wolfem. Tento koncept poukazuje na bytostnou neekonomičnost v činnosti veřejných organizací. Zatímco externalita znamená, že určitý kladný dopad není odměněn či záporný dopad penalizován, internalita organizací znamená, že zde existuje tendence pobírat odměny bez ohledu na to, vedla-li činnost dané organizace k nějaké formě ekonomického zisku, či obecně k nějakému kladnému dopadu. Příbuznou formou internality organizací je situace, kdy náklady na provoz jsou hrazeny bez ohledu na rentabilitu činnosti. Výsledkem je, že organizace považuje za hlavní kritérium své úspěšnosti především neustálý nárůst rozpočtu na svoji činnost, bez ohledu na výsledky této činnosti. Stoupenci neoliberalismu zdůrazňují, že existující externality jsou pro vývoj zdravé ekonomiky méně nebezpečné, než neustálý růst nákladů spojených s financováním provozu veřejných organizací, které by měly nedostatky trhu korigovat. Jde o působivý argument, zejména v diskusi o možnostech dalšího přežívání státu blahobytu. V podstatě se tvrdí, že činnost byrokratických organizací, které by měly spravedlivěji přerozdělovat část nadproduktu těm, kdo bez vlastního přičinění nemohou být tržně úspěšní, spotřebovává neúměrně velkou část vytvořeného nadproduktu. Pokud by byly byrokratické organizace redukovány na minimum (a volnost trhu tedy rozvinuta maximálně), byla by společnost bohatší, což je koneckonců také v zájmu tržně neúspěšných.

Celý spor nás zde nezajímá jako spor mezi politickou pravicí a levicí, zajímají nás pouze ekologické souvislosti a ekologické dopady obou stanovisek. V čem se liší stanovisko peněz a stanovisko úřadu z hlediska přírody? Zatímco trh si chce přírodu koupit, byrokracie ji chce usměrnit svými dekrety. Trh považuje za férové pouze takové ničení přírody, které bylo řádně zaplaceno. Byrokracie pouze takové, které bylo úředně povoleno. Hlubší příbuznost obou stanovisek spočívá v tom, že ani trh, ani úřad nepřiznává přírodě zvláštní statut, který by byl výrazněji odlišný od ostatních kupovaných věcí, či spravovaných záležitostí.

Ekonomové se snaží prosazovat „ekologický“ přístup i při posuzování nevratného ničení naší planety. Hovoří se v této souvislosti o ekologickém účetnictví. Důsledné uplatňování takového účetnictví však předpokládá, že může být stanovena cena za všechny druhy ohrožování a poškozování života. Kolik by mělo stát například dřevo z brazilských pralesů, pokud by do jeho ceny měla být kromě nákladů na těžbu započítána cena neznámého počtu živočišných druhů, které v důsledku zničení dané části pralesa vyhynou? Jak tuto cenu smrti stanovit, když nikdo není schopen spočítat, zaniknou-li řádově tisíce anebo „jenom“ stovky živočišných a rostlinných druhů? A co když některý z vybitých druhů náhodou obsahuje klíč k vývoji léku proti rakovině? Neměla by se v tom případě započítat do ceny dřeva i cena milionů lidských životů, které na absenci léku doplatí? Pokud ničení pralesů přivodí nevratné změny v atmosféře planety (a nic není pravděpodobnější), neměl by se v ceně mahagonového nábytku pro snoby odrazit snad i výdaj za vyhynutí lidstva?

Kde berou ekonomové drzost, s níž si troufají sestavovat své ceníky smrti? A jaká je vůbec cena ekonoma, který v klimatizované kanceláři provádí tyto výpočty na dvě desetinná místa? V čem se liší obchodník, který za nacistické totality kalkuloval ceny transportů pokusných lidí, od ekonoma, který v demokracii řeší problém, jak započítat náklad na rizika jaderného znečištění své rodné země do ceny elektrického proudu?

I průměrný ekonom dokáže stanovit, o kolik by měla vzrůst cena určité suroviny při stejné poptávce a klesající nabídce (nabídka neobnovitelných surovin musí v delší perspektivě nutně klesat). Ani geniální ekonom však nedokáže zahrnout do ceny výrobků náklady na škodlivé efekty výroby jednoduše proto, že je při komplexnosti a provázanosti ekologických souvislostí prostě nemůže znát. Pokud by všechny globální ztráty plynoucí bezprostředně i zprostředkovaně z výroby vyčíslit dokázal, je velmi pravděpodobné, že naprostá většina konzumního zboží by byla pro své astronomické ceny zcela neprodejná. Pokud toto zboží zatím prodejné je, není to proto, že by nás jeho výroba smrtelně neohrožovala, nýbrž proto, že ani geniální ekonomové si toto ohrožení neuvědomují, či je prostě z nějakých mimoekonomických důvodů neberou do úvahy.

Ani vláda úřadu (byrokracie) není ovšem schopna zohlednit ve svém rozhodování naprostou výjimečnost přírody, nedokáže ji ani odlišit od ostatních objektů svého rozhodování. Příroda tak sdílí osud všech záležitostí, které se kdy staly předmětem rozhodování byrokratického úřadu: její problémy se stávají pro stále více zbytnělou byrokracii víceméně irelevantní. Byrokracie představuje systém, který dokáže parazitovat na jakémkoli řešeném problému. Pro její vlastní bujení je přitom povaha řešeného problému vcelku nepodstatná.

Byrokracie představuje institucionalizovaný způsob řešení problémů všeho druhu v podmínkách nadměrně centralizovaného politického útvaru. Z povahy centralizace i z povahy samotné byrokracie přitom vyplývá, že zdaleka nejslabším místem fungování celého systému jsou styčné body mezi úřadem a realitou. Byrokracie představuje poměrně spolehlivý způsob řešení vztahů mezi úřady a úředníky různých úrovní. Ovšem v místě, kde nejnižší úředník již nemá komu štafetu předat, spočívá Achillova pata celého systému. Úředníci tuto slabinu dobře znají a snaží se proto rozsah styčných ploch s mimoúřední realitou minimalizovat. Čím více se jim to daří, tím bezchybněji celá byrokracie funguje.

Podobně jako ministerstvo školství dbá, aby nepřicházelo do přímého kontaktu se školami, podobně jako ministerstvo obrany dodržuje bezpečnou vzdálenost od vojenských útvarů, podobně se ministerstvo životního prostředí snaží co možná nejméně se poskvrnit kontaktem s přírodou. Ministři, kteří tento nepsaný zákon nerespektují, nezůstávají ve svých úřadech dlouho. Svým zájmem o školy, armádu či přírodu dokazují, že nepochopili, v čem spočívá jejich funkce.

Byrokracie se formovala v evropském civilizačním kontextu po celá staletí. Rozhodně nevznikla proto, aby vyřešila kterýkoli z problémů, které po tuto dobu společnost trápily. Ostatně celý mechanismus jejího fungování takovému jednorázovému vyřešení jakéhokoli problému spolehlivě brání. Nalézat účinná řešení není přirozeně v zájmu žádné organizace, neboť by tím ztratila důvod k existenci. V jejím zájmu je problémy právě jen řešit. Byrokracie jako seberegulující systém ustavila základní vzorce svého fungování v době, kdy vidina nekonečného řešení určitého problému znamenala záruku trvalého sociálního zabezpečení členů organizace a vysokého statusu pro všechny řešitele. Byrokratický úřad je proto naprosto nevhodným nástrojem pro řešení problémů ekologického typu, tedy problémů, jejichž nevyřešení nepřináší trvalé zajištění a status, nýbrž zánik celého systému.

Devastace páchnoucí a devastace voňavá

Období budování, rozvoje a postupného vyhnívání reálného socialismu lze přirovnat k přírodní pohromě. Existuje přesná dokumentace, která zachycuje dopady tohoto období na naši přírodu i na zdravotní stav populace (Moldan 1990, Hadač 1983, Vavroušek 1990).

Tyto práce, fundované v oblasti přírodovědné, bohužel nezachycují, o co vlastně u nás zejména v posledních dvaceti letech šlo. Pod vlajkou socialismu, kterou již stěží kdo dokázal brát vážně, probíhala na jedné straně jakási obdoba původní akumulace kapitálu, a to stejně dravě a nekompromisně, jako na Západě počátkem novověku. Na straně druhé sílila konzumní závislost populace na zbytečných výrobcích masové spotřeby. To vše probíhalo za obrovského mrhání přírodními zdroji, jako ostatně všude tam, kde majetek, jenž se stal objektem akumulace, nepatřil dosud nikomu. Také v tomto ohledu jsme pouze kopírovali Západ z období počátku novověku. Výsledkem je ekologická katastrofa a stav země srovnatelný pouze se stavem zemí třetího světa, které se staly objektem tržního drancování financovaného Severem.

Aby bylo možno odhadnout, jaké jsou vůbec možnosti pozitivních změn do budoucna, bylo by třeba pečlivě zvážit a rozlišit, jaký díl naší ekologické katastrofy byl způsoben socialistickou zaostalostí země a kolik z ní je prostým důsledkem toho, že žijeme ve vysoce centralizovaném státním útvaru, který je již sto let industrializován a který je vzhledem k rezervám zdrojů všeho druhu evidentně přelidněn. Je vysoce pravděpodobné, že pokud by naše ekonomika nebyla podrobena strategickým požadavkům Sovětského svazu a jeho vojenské kultury, nebyla by naše ekologická situace tak zoufalá, jako je dnes. Byla by zřejmě pouze tak zoufalá, jako je v dnešním Holandsku, severní Itálii či Anglii. Měli bychom určitě o několik set kilometrů více dálnic, v republice by bylo nepochybně již několik desítek prodejen firmy McDonald’s, na tisíc obyvatel by nepřipadalo pouze 173 osobních aut, nýbrž něco přes 400, nikoli 122 televizorů, nýbrž zhruba 350. Denně bychom spotřebovali na hlavu přibližně 3 500 kalorií stejně jako dnes, potraviny bychom však kupovali v přepestrých obalech. Dětská úmrtnost by byla jen nepatrně nižší, průměrný věk by však byl o několik let vyšší. Naše surovinové bohatství by snad nebylo vydrancováno, protože bychom své potřeby dokázali uspokojovat drancováním méně progresivních zemí. Naše elektrárny by snad nebyly přetíženy, neboť bychom energeticky náročnou výrobu realizovali na území méně šťastných států. Radost z prosperity by nám mohlo kazit snad jen to, že globálně bychom byli ve stejně katastrofální situaci, v jaké jsme společně s Holanďany dnes. Skleníkový efekt by nás ohrožoval naprosto stejně a ultrafialové záření by kosilo jen o něco zdravější a snad opálenější populaci.

Reálný socialismus, jehož gulášová prosperita byla jen zvlášť plýtvavou karikaturou prosperity Západu, se rozvíjel i stagnoval na půdorysu centralizované společnosti konzumu. Jeho udržitelnou alternativou stěží může být společnost, která má centralizaci i konzum ve svém znaku. Situace se nezlepší, když se ke dvanácti obézním hvězdičkám připojí dvanáct nebo čtyřiadvacet podvyživených, o to však lačnějších.

Zablokované řešení:
Společnost v hypnóze

Na nástupu hrozivé ekologické krize, jehož jsme dnes přímými svědky, není zhola nic překvapivého. Bylo by naopak s podivem, pokud by chování moderní společnosti, která zcela bez zábran drancuje prokazatelně omezené zdroje přírody, nakonec vedlo k výsledkům méně zoufalým. Na smutné situaci, do níž jsme se narodili, je však nepochopitelné něco zcela jiného. Jak je možné, že lidstvo, které se považuje za vrchol evoluce rozumu, se v nastupující krizi nepřestává chovat zcela neadekvátně? Lidé velice dobře tuší, že jejich přežití je ohroženo. Ten, kdo chce, může si opatřit dostatek informací, které mu oprávněnost jeho tušení exaktně potvrdí. Nikdo dokonce ani lidem neupírá svobodu začít ihned jednat tak, aby jejich šance na přežití již dále neklesaly. Přesto lidstvo v celku nedělá pro svou záchranu téměř nic. Existují tisíce neskonale malichernějších problémů, pro které jsou lidé ochotni strádat, stávkovat, válčit, obětovat životy druhých i životy své. Vůči hrozbě definitivního zániku však stojí všichni tito odvážní bojovníci prakticky nečinně. Jako kdyby pud sebezáchovy v případě lidstva jako celku nepochopitelně selhával.

Toto tajemné selhávání, které uvádí lidstvo do strnulého stavu hypnózy právě v době, kdy by mělo začít jednat co nejrozhodněji, je podle našeho názoru jen dalším z řady neblahých důsledků přílišné centralizace moderní společnosti. Zhoubné důsledky centralizace se nevyčerpávají v enormním plýtvání zdroji všeho druhu, které se stalo vedlejším produktem chodu byrokratických mašinérií, včetně té státní. Nevyčerpávají se ani systematickým blokováním všech pokusů skupin a institucí o větší emancipaci a autonomii. Neméně závažné dopady má přílišná centralizace i na oblast mentality společnosti.

Centralizovaná moc, která chce řešit všechny problémy člověka za něho, vyvolává v lidech nebezpečnou iluzi, že je toho skutečně schopna. V rozhovorech o ozonové díře či skleníkovém efektu bývá nejčastější reakcí dotázaných odpověď: „Vždyť oni už to nějak zařídí.“ Centralizovaná moc tak dlouho sugerovala svým poddaným a později poddaným občanům, že právě ona je kompetentní vyřešit vše za ně samotné, že její oběti na ni spoléhají i v situaci, vůči které je tato moc nejen bezbranná, ale dokonce ji svým marnotratným fungováním jen ještě dále zhoršuje. Řadový občan věří, že záchranu planety musí mít přece někdo na starosti, když mnohem malichernější věci vždy někdo ve svém referátě má. Ale ti, kdo v čele velkých organizací za něho rozhodují, ani ti, kdo ho v čele států nezištně reprezentují, mu neprozradí, že by se právě v téhle důležité věci na ně raději neměl příliš spoléhat. Neporadí mu to, neboť by riskovali, že se na ně přestane spoléhat i ve věcech ostatních a pro přežití méně důležitých.

Jak vypadá konkrétně ona do krajnosti centralizovaná moc, která si bere pod patronát občany a dokonce i celé státy, aniž by dokázala zvýšit jejich vyhlídky do budoucna? Je to moc, která vznikla kombinací obou prvků kontroly, s nimiž jsme se již seznámili, tedy úřadu a peněz. O propojení obou principů se od konce druhé světové války s impozantním, avšak přechodným úspěchem pokusily státy blahobytu. Po velmi slibném nástupu, kdy během padesátých a šedesátých let vzrostla průměrná životní úroveň v těchto zemích historicky zcela ojedinělým způsobem, přichází od let sedmdesátých znatelné rozčarování. Průměrná životní úroveň je sice stále neobyčejně vysoká (tak vysoká, že působí jako zaručený uspávací prostředek a odvrací pozornost běžných konzumentů od prvních signálů ohlašující se ekologické krize), její udržování však odčerpává neúměrně vysoký podíl vytvořeného hrubého národního produktu. I pokud bychom odhlédli od ekologické neudržitelnosti perfektního sociálního zajištění, jež je v nejvyspělejších zemích poskytováno masově, zcela zřejmá je jeho neudržitelnost ekonomická. Sociální výdaje pohlcují ty prostředky, bez jejichž investování není ekonomika schopna udržovat dosaženou výši sociálních výdajů. V době, kdy se Česko-Slovensko vydává na cestu za prosperitou, vědí ekonomové a politici západních zemí, že pro jejich společnosti prosperita pozvolna končí a nastává období utahování opasků. Pečovatelský stát, ve kterém úřad měl přerozdělovat peníze všem potřebným, začíná vytvářet více problémů, než kolik je jich schopen řešit. Ústup od jeho ideálů nastává postupně, zdá se však, že nevratně. Švédsko omezuje výši nemocenských dávek, v Německu rostou poplatky, jež si musí za lékařské ošetření hradit sami pacienti, Holandsko přestává platit umělecká stipendia tak velkoryse jako dříve. Po těchto prvních krocích budou následovat další.

Neúspěch snahy o spojení peněz a úřadu na úrovni národního státu je jen dalším důkazem toho, že instituce suverénních států přestává být vhodným nástrojem pro řešení zásadních problémů. Ve skutečnosti se dnes suverénní stát stává institucí folklórní. Při veselé muzice v podobě státní hymny křepčí šohajové v kravatách kolem žerdí se státními vlajkami. Je v podstatě jedno, kolik je právě teď na zeměkouli států, neboť na úrovni drtivé většiny z nich se o důležitých věcech stejně nerozhoduje. Národní stát se nepozorovaně přeměnil z vrcholného nástroje řešení problémů určitého teritoria pouze v další z hypnotizujících médií, které spolehlivě dokáží odvrátit pozornost přihlížejícího publika od problémů skutečně důležitých.

Nejde o to, že by snad někdo záměrně bránil lidem uvědomovat si naprostou prioritu ekologie před všemi ostatními záležitostmi. Problém je spíše v tom, že stále žijeme mentálně ponořeni do světa, který ekologický rozměr v jeho dnešní naléhavosti prostě neznal. Náš horizont vnímání je zaplněn takovým množstvím veteše, že příroda se do něj již většinou nevejde. Nacionalismus je jedním z nejnázornějších příkladů této kulturní veteše prosáklé naftalínem minulého století.

Původ nacionalismu je v zemích, které se dnes k němu příliš nehlásí a bědují nad každou jeho novou obětí. Státy jako Francie, Anglie, USA a později Německo či Itálie zformovaly v poměrně nedávné minulosti nejrůznější aspekty národní kultury pro potřeby své vlastní mocenské reprodukce. Například z jazyka jako nástroje lidského dorozumění a chápání se stal jazyk úřední, tedy prostředek mocensky výrazně asymetrického vztahu mezi úředníky státu a pouhými občany. I když úřední mluva patří po jazykové stránce nesporně k nejzuboženějším formám lidského projevu, přesto začal být právě jazyk používaný v úřední podobě považován za jediný plnohodnotný nástroj pro praktický život nejdůležitějších forem komunikace. Jazyky, které nebyly žádným státem uznány za jazyk úřední, jsou automaticky považovány za méněcenné.

Stát zasáhl do kultury ještě hlouběji. Mezi zcela nejvyšší lidské hodnoty postavil občanskou ctnost v podobě služby státní moci. Této hodnotě musely postupně ustoupit všechny loajality, charakteristické pro evropskou kulturu v době před převládnutím státní centralizace, ať již se jednalo o vazby lenní věrnosti, či o oddanost univerzálním hodnotám různých náboženství. Politizace kultury provedená státem pronikla dokonce i do nejintimnějších oblastí lidského soužití. Rodina byla prohlášena za základ státu a touto lacinou ideologickou operací stát dosáhl toho, že rodina jakožto objekt nejpřirozenější loajality byla státní moci de facto podřízena.

Stát bdí nad soukromým životem člověka od narození až do smrti. Zavedením občanského křtu a občanských svateb koncem 18. století převzal stát od církve iniciativu při definování významů jednotlivých klíčových událostí životní dráhy. Stát se rovněž stal nejvyšším arbitrem konečného posuzování úspěšnosti této dráhy a rituál státních pohřbů se stal nesporným důkazem toho, že lidé jsou si v moderní společnosti snad formálně rovni během svého života, nikoli však po smrti.

Moderní stát politizoval periodizaci času tím, že vynalezl instituci státních svátků. Rovněž narozeniny státu se staly předmětem kultovního uctívání. Obojí se stalo magickým prostředkem upevňování základů existující státní moci.

Politizace členění prostoru je v éře moderních států zcela evidentní. Národní státy novověku ohraničují „svůj“ prostor způsobem, který je z hlediska možností komunikace nejednou větším problémem než bariéry přírodní. Uvnitř takto ohraničeného prostoru je pak vnímání centra a periferie zcela jednoznačně funkcí potřeb státní správy. Pozice hlavního města vzhledem ke zbytku země je založena na polaritě posvátného a profánního, právě tak jako pozice státních svátků vzhledem k plynutí všedního času.

Státy Západu, které tuto všudypřítomnou politizaci národní kultury v minulosti samy důsledně provedly, nevycházejí dnes z údivu nad úspěchem nacionalismu, této reklamy sugerující výhodnost toho, pořídí-li si občané svůj vlastní stát. Masový úspěch této reklamy je ovšem zcela pochopitelný. Vždyť západní státy samy navodily situaci, kdy kultura, která nedostává příležitost zapojit se mnohostranně do služeb vlastního národního státu, je obecně považována za méněcennou. Národ, který nedisponuje vlastním státem, je ve vzniklé atmosféře nejen mocensky, ale též kulturně frustrován. Reklama na vlastní stát byla natolik úspěšná, že desítky dalších národů budou pravděpodobně i nadále důrazně požadovat desítky svých vlastních států. Etablované metropole moci se nemohou zároveň tvářit navýsost liberálně a zároveň odmítat druhým to, co již dříve učinily samy – tedy dát nový smysl vlastní kultuře právě tím, že ji postaví do služeb vlastního státu. Vysoce žádanou kulturou se dnes stala kultura zestátněná a národy, které dosud nemají svůj vlastní stát, na tom nenesou ani nejmenší vinu. Jejich nacionalismus není ničím jiným než snahou vyrovnat se těm, kteří se již mohou tvářit, že jsou nad nacionalismus povzneseni, neboť již dříve dokázali na trhu suverénních států svoji poptávku uspokojit.

Tragédií je, že právě jejich vzor vede národy, které si svůj stát ještě nestačily pořídit, k odhodlání zaplatit za něj jakoukoli cenu. Přitom netuší, že v době, kdy se v lepší společnosti na úrovni států o nejdůležitějších věcech již skutečně nerozhoduje, představuje státní suverenita nikoli solidní prodejní artikl, nýbrž docela obyčejný šmejd. Národy Východu jsou ovšem ochotny za tento obnošený artikl zaplatit stejně přemrštěnou cenu, jako za ostatní obnošené a ojeté zboží Západu. Přemrštěnost ceny není přitom vyjádřena měnovými jednotkami, nýbrž ztrátou elementární hrdosti. Tyto nablýskané cetky dokáží oslnit natolik, že občané ztrácejí smysl pro realitu. Uniká jim, že jejich touha po suverénním státu dochází naplnění právě v době, kdy státy ztrácejí podstatnou část své dřívější suverenity, že tedy usilují o zboží, které by muselo být při realističtějším pohledu naprosto neprodejné.

K čemu vlastně došlo? Polovina čtyřicátých let není pouze dobou, v níž byl odstartován ve velkém měřítku pokus podřídit moc peněz moci byrokratického úřadu, a to na úrovni jednotlivých států. Ve stejné době začíná pokus odlišný, bráno čistě pragmaticky, mnohem úspěšnější. Úřad je dán do služeb peněz, a to na úrovni nadnárodní. Vznikají tak mocné byrokratické mašinerie regulující tok peněz v měřítku celé planety. Ústřední ideou těchto organizací je zásada, že vše lze zaplatit, že naprosto nic není vyňato z možnosti koupě a prodeje.

Roku 1944 byla ustavena trojice organizací, jejichž oficiálním posláním byla mimo jiné pomoc méně vyspělým zemím, jejichž latentní funkcí však byla snaha vyjádřit hodnotu zbylých zdrojů planety v penězích tak, aby si je bohatí mohli koupit a chudí byli nuceni je ve svém vlastním zájmu prodat.

Mezinárodní měnový fond (IMF) uděluje půjčky těm zemím, které jsou ochotny respektovat jeho podmínky. Mezi hlavními podmínkami přitom pravidelně vystupuje požadavek snížit či zrušit kvóty na dovoz cizího zboží a požadavek snižovat tarify na tento import. Dovoz se tím výrazně liberalizuje, v důsledku čehož se vlastní výroba země stává fakticky bezbrannou před expanzí zboží vyspělých ekonomik.

Všeobecná dohoda o clech a obchodu (GATT) zajišťuje, že západní ekonomiky zůstávají systémem cel a kvót i nadále chráněny, zatímco země méně vyspělé ztrácejí schopnost lokálně vyrábět produkty, které jim důrazně nabízí ke koupi Sever.

Světová banka (WB) zajišťuje v méně vyspělých zemích financování staveb silnic, přístavů a další infrastruktury nezbytné pro usnadnění importu a exportu surovin a zemědělských plodin. Zejména od sedmdesátých let financuje též komercionalizaci zemědělství zemí třetího světa. Podporuje pěstování monokultur namísto potravin umožňujících lokální potravinovou soběstačnost (Sahabat Alam Malaysia 1988:52).

Zejména poslední ze vzpomenutých organizací se ve své činnosti vyznačuje megalomanií, kterou by jí mohl závidět i reálně socialistický budovatelský exhibicionismus. Světová banka vnucuje své služby při realizaci ekologicky zvlášť zhoubných projektů. Patří mezi ně například stavba dálnice do Rondonie (Brazílie), která dosud vedla ke zničení tropického pralesa o rozloze bývalého západního Německa; přehrada na řece Jang-c’-ťiang (Čína), která zatopí obydlí tří milionů lidí; investice do zařízení gigantického chovu dobytka na hamburgery v Botswaně, které zničí lokální ekosystémy; zavodňovací práce v údolí řeky Narmada (Indie) s následným zasolením půdy; nucené přesídlování milionů obyvatel Indonésie atd. (de la Court 1990:120).

Jedním z hlavních cílů zmíněných organizací je přerozdělování bohatství mezi nadměrně bohatým Severem a zoufale chudým Jihem. Problém je v tom, že bohatství je přerozdělováno způsobem, který Severu přidává, zatímco Jihu opět jen ubírá. Lesk Severu je vykupován bídou Jihu. Mezinárodní měnový fond a jeho sesterské organizace při tom postupují zcela rutinně. Svoji péči poskytují zemím, které jsou ochotny respektovat podmínky jejich „politiky strukturálního přizpůsobování“ (SAP). Tyto podmínky vždy zahrnují požadavek radikálně omezit veřejné výdaje, podporoval výrobu na export a snižovat dovoz, privatizovat státní podniky. Sleduje se přitom vyváženost finančních toků, sociální dopady uvedených opatření nejsou pro IMF zajímavé. Patří k nim pravidelně růst míry nezaměstnanosti, zhoršení kvality péče o zdraví, kolaps celých odvětví, která přestávají být dotována (de la Court 1992:91).

Měnový fond má dostatek prostředků, jak si vynutit dodržování stanovených podmínek. Patří mezi ně konfiskace kapitálu investovaného v cizině, konfiskace vyvezeného zboží, odejmutí práv leteckým společnostem státu, který se provinil, uvalení embarga na dovoz součástek a náhradních dílů do tohoto státu apod. Dodržování stanovených podmínek bývá zpravidla možné jen za cenu nadměrného vytěžování přírodních zdrojů pro potřeby exportu.

Experti mezinárodních bankovních organizací nejsou v tomto svém počínání příliš původní. V podstatě jen přebírají nápady velkých vůdců anglického kolonialismu. Cecil Rhodes: „Musíme nalézt nové země, z nichž budeme moci lacině získávat suroviny a zároveň exportovat lacinou otrockou práci domorodců. Tyto kolonie nám rovněž zajistí výhodná odbytiště pro přebytečné výrobky našich továren“ (Sahabat Alam Malaysia 1988:47).

Dnešní monetární kolonialismus odčerpává z rozvojových zemí ty zdroje, které rozvinuté země stačily na svém území již dávno vyčerpat. I když bychom se cynicky smířili s neutěšeným osudem méně vyspělých, tak jak to například činí neoliberální ekonomové, musí nás zarazit přinejmenším obrovská energetická náročnost spojená s převážením zbytků bohatství Jihu na Sever. Měnový fond a Světová banka zde ve velkém provozují to, co se neosvědčilo už v menším měřítku nadměrně centralizovaných států. Sítě těchto národních byrokratických organizací mají políčeno na vše, co lze na této planetě ještě prodat. Pokud některé z příliš chudých zemí nic takového nenajdou, pozmění její produkci odpovídajícím směrem. U nejchudších zemí se jedná zpravidla o podporu pěstování monokultur pro potřeby Západu. Například Súdán, který pod tlakem IMF rozšířil počátkem osmdesátých let pěstování bavlny na export na úkor udržení potravinové soběstačnosti, obětoval vzápětí s nástupem prvního sucha statisíce svých obyvatel smrti hladem. Monokulturní pěstování kokosové palmy pro potřeby exportu zdevastovalo rozsáhlé území Senegalu v době poměrně nedávné. Monokulturní pěstování sóji jako krmiva pro evropský dobytek sice umožnilo Evropským společenstvím vyprodukovat značný nadbytek masa a mléka, avšak Brazílie, která tuto plodinu začala pěstovat na plné pětině veškeré své orné půdy, připravila desetitisíce rolníků o práci a zaplnila jimi slumy svých velkoměst. Podobně například v Kolumbii se prudce zvýšil počet nedobrovolných obyvatel předměstských slumů poté, co na velkých rozlohách půdy začalo být pěstováno ovoce a květiny pro potřeby nadměrných konzumentů.

Stále integrovanější síť světového obchodu provádí ve velkém to, co v minulých stoletích prováděly v neskonale menším měřítku centralizující se státy. Dříve jednotlivé státy zbavovaly autonomie a soběstačnosti své regiony, nyní světové finanční ústavy zbavují soběstačnosti a autonomie celé státy. Status folklórních rezervací, který se dříve stával osudem regionů, se nyní stává osudem celých států. Napojený na mezinárodní trh, jsou nuceny vyrábět i kupovat to, co potřebují finančně silné skupiny ovládající celý systém. Jestliže chudé země odmítnou odebírat zboží, jehož mají bohaté země právě přebytek, může jim být pohroženo zastavením finanční podpory, na níž jsou více či méně závislé. Když Bangladéš, jedna z nejchudších zemí světa vůbec, odmítl v polovině osmdesátých let kupovat léčivo, které bylo ve Spojených státech neprodejné, pohrozily USA této zemi zastavením potravinové pomoci. Léčivo bylo odebráno. V roce 1985 podobně Anglie pohrozila Indii zastavením pomoci, neodkoupí-li tato země od Angličanů helikoptéry v ceně 60 milionů dolarů (Sahabat Alam Malaysia 1988:51). Pomoc Západu má v těchto polohách téměř příchuť pomoci bratrské.

Úzké propojení chudých a bohatých zemí světa pouty půjček a dluhů za tyto půjčky je oficiálně interpretováno jako snaha o hospodářskou pomoc, která by měla umožnit zemím třetího světa rozvinout se postupně na úroveň zemí vyspělých. K takovému rozvoji nemůže ovšem nikdy dojít. Znamenal by zcela neudržitelný nárůst spotřeby energie i surovin a odpovídající nárůst znečištění prostředí. Pokud by během padesáti let měla celá světová populace (tehdy by měla činit 10 až 11 miliard obyvatel) užívat energii na úrovni dnešní spotřeby obyvatel Austrálie, stoupla by světová spotřeba energie na desetinásobek oproti dnešnímu stavu. To by mimo jiné znamenalo, že dnes známé zdroje paliva by byly zcela vyčerpány během dalších dvaceti let (Sahabat Alam Malaysia 1988:69).

Takový vývoj však, zdá se, nehrozí. Pouze splácení existujících dluhů odčerpává zemím třetího světa takový podíl jejich zisků z exportu, že nemají z čeho financovat svůj další rozvoj. Rychlé vyčerpávání půdy v situaci, kdy monokultury obstarávají převážnou část exportu, naznačuje, že platební schopnosti „zemí na cestě rozvoje“ budou v budoucnu dále klesat. Rozvojové země nemohou dosáhnout nikdy západní (severní?) rozvinutosti, neboť nemají k dispozici již žádné další rozvojové země. Pověstná je odpověď Mahátmy Gándího na otázku britského koloniálního úředníka, zda se domnívá, že Indie může po svém osvobození dohnat Anglii v úrovni životního standardu: „Británie potřebovala k dosažení své prosperity polovinu zdrojů planety. Kolik planet by k tomu potřebovala země jako Indie?“ Lze dodat snad jen to, že pouze Spojené státy spotřebovaly během posledního půlstoletí k zajištění svého konzumu více surovin než do té doby celé lidstvo od počátku své historie. Podle slov jednoho z poradců prezidenta Bushe Američané „nejsou dosud připraveni uvažovat o možnosti změny amerického způsobu života“ (Douthwaite 1992:197). Časem by snad přece jen měli o takové možnosti začít uvažovat. Už proto, že při současném tempu těžby zmizí zbylé rovníkové pralesy během padesáti let a při nedostatku kyslíku se přemýšlí velice špatně.

Zatím jsou tedy ve jménu rozvoje drancovány pralesy, vyčerpávány zásoby vod a bývalí rolníci jsou nuceni odcházet do slumů velkých měst. Celý mechanismus údajného rozvoje působí proti tomu, co lze zatím považovat za jediné možné východisko z ekologické krize, tedy proti decentralizaci a zvýšené autonomii malých regionů. Toto řešení je dnes v měřítku celé planety účinně blokováno mezinárodními fondy a bankami, v měřítku jednotlivých národů je blokováno přežívající institucí národních států. Armády a policie těchto států jsou neméně účinnou pojistkou proti decentralizaci moci, jako je vydírání podmínkami finančních půjček v měřítku globálním. Celé „suverénní“ státy se stávají rukojmími Měnového fondu právě tak, jako se v minulosti občané stali rukojmími svých centralizovaných států. V obou případech je bič donucení oslazen příslibem nebývalé prosperity do budoucna.

Odosobnělá byrokracie světových bank a peněžních fondů přitom funguje stejně, jako kterákoli jiná byrokratická mašinerie. Neplundruje zbytky přírody ze zlé vůle či z vrozené špatnosti. Nedělá nic jiného, než že pečlivě dodržuje pokyny organizace, tedy svého zaměstnavatele. Ničení planety představuje jen vedlejší produkt její činnosti a ona sama na něm nemá ani ten nejmenší zájem. Je ostatně přesvědčena, že až jednou budeme dostatečně bohatí, koupíme si zeměkouli novou. Od tohoto ušlechtilého předsevzetí ji nikdo neodradí. A tak úředníci světových peněžních ústavů pracují mnohdy přesčas ve snaze urychlit hromadění peněz, které nám ještě chybí k tomu, abychom si mohli novou přírodu koupit. Nic přece není zadarmo, i na přírodu si musíme nejprve vydělat. Kolik pralesů bude ještě nutno vykácet, abychom si vydělali na obnovu pralesů? Kolik uhlí, ropy a zemního plynu musíme ještě zaplatit a spálit, abychom se stali natolik prosperujícími, že si budeme moci dovolit pořídit nové neobnovitelné zdroje? Kolik dalších atomových elektráren musíme ještě postavit, abychom měli konečně tolik energie, že se budeme moci obejít zcela bez atomových elektráren? V tomto testu pro chytré ekonomy by bylo možno pokračovat ještě dlouho. Času však příliš nezbývá. Ty tam jsou doby, kdy čas znamenal pouze peníze.

Výzva k přežití:
Decentralizace

Každá diskuse o neudržitelné ekologické situaci vedená se stoupenci neudržitelnosti končívá obvykle stejně. Nejbystřejší z nadměrných konzumentů, vědom si toho, že zdaleka nejlepší obranou je útok, vypálí ostře inteligentní dotaz: „A co tedy vlastně navrhujete?“ Tento dotaz zpravidla nečeká na odpověď, je spíše vážným obviněním. Jako kdyby se jím říkalo: „Heč, a stejně nás nedokážete zachránit.“ Po vznesení dotazu nadměrný konzument opět usedá, vědom si své moudrosti.

Ani autor této práce neaspiruje na Nobelovu cenu za záchranu planety. To však ještě neznamená, že se smíříme s moudrostí nadměrných konzumentů a jejich mluvčích, kteří na nás rozzářeně zírají z obrazovek televizorů.

Chceme-li hledat řešení, měli bychom si především udělat jasno v tom, co řešením určitě nebude. Rozhodně není řešení tvářit se, že se vlastně nic neděje a že vše je stále lepší v tomto nejlepším z možných světů. Je přece jen příliš známa historka o pánovi, který při pádu z desátého patra s každým patrem s úlevou zjišťuje, že se zase nic nestalo. Jeho spokojenost prý byla nejvyšší zhruba metr nad zemí. Toto stanovisko není dnes ve světě naštěstí příliš rozšířeno a je sdíleno v podstatě pouze těmi, kdo pravidelně fetují drogu politické a ekonomické moci.

Nebezpečnější je iluze, podle níž lze nedobrou situaci k uspokojení všech vyřešit právě jen s použitím technických inovací. Optimisty z řad technologických environmentalistů čeká ještě mnohé rozčarování, neboť limitovanost lidského rozumu je spolehlivou zárukou toho, že technická vylepšení dosavadní techniky budou plodit stále nové nezamýšlené efekty. Není to ostatně tak dávno, co bylo zjištěno, že nejmodernější měřiče analyzující obsah výfukových plynů automobilů uvolňují při své ekologicky chvályhodné činnosti bohužel nezanedbatelné množství freonových látek. Ani při použití té nejdražší a nejsofistikovanější techniky není například Nizozemí schopno přiblížit se víc než na 50 % stavu, kdy by jeho spotřeba fosilních paliv přestala přispívat k tvorbě skleníkového efektu. Zbylých 50 % nadměrných plynů nelze odstranit jinak, než rezignací na určitý díl dnes zcela běžného konzumu. Předpokládejme, že určité průmyslové odvětví dokáže snížit míru znečišťování za 12 let. Jestliže poroste o pouhá 3 % ročně, bude znečišťovat stejně jako před svou ekologizací za 24 let (Douthwaite 1992:176).

Ani omezování konzumu, ani instalace výkonnějších čisticích zařízení nemůže ve střední a delší perspektivě vyústit do udržitelného rozvoje, neboť každá centralizovaná mašinerie se rozvíjí způsobem, který spotřebovává stále větší kvanta vstupů pouze na udržení celé mašinerie v chodu. Nadměrná centralizace moci je faktorem, který zcela nekompromisně blokuje možnosti každé účinnější obrany před nastupující ekologickou katastrofou. Principy ekologie jsou totiž zcela protikladné principům, na nichž je založena a podle nichž dále bují nadměrná centralizace politické a ekonomické moci.

K základním poznatkům ekologie patří axiom, podle něhož je stabilita ekosystémů funkcí jejich diverzity. Centralizovaná společnost a centralizovaná státní moc tento požadavek naprosto nerespektují. Naopak, historický proces centralizace byl procesem odbourávání lokálních a institucionálních zvláštností, procesem stírání rozdílů mezi jednotlivými částmi stále více a více unifikovaných států. V tomto procesu byly postupně vyřazovány všechny mezistupně, které dříve oddělovaly jednotlivce od vševládné moci státu a chránily ho před ní. Zároveň se rozhodování vzdalovalo od lidí, o nichž se rozhodovalo.

Národní státy novověku vznikly jako útvary, v nichž maximum záležitostí občanů je řízeno z jediného centra. Přeměna absolutních monarchií v demokratické státy na této skutečnosti mohla změnit jen málo, pokud požadavek participativní demokracie ustoupil před realitou nadvlády politických stran. Změna se projevila především v tom, že královský trůn obsadil kolektiv neurozených úředníků, takzvaných ministrů. Nezměněna zůstala však závislost všech částí země na jediném řídícím centru, ve kterém se rozhoduje o všech životně důležitých (a o mnoha dalších) záležitostech občanů. Mocenské centrum, které se ustavilo do podoby hlavního města, učinilo ze zbytku země periferii. V tomto centru probíhají změny režimů (periferie poslušně následuje), z tohoto centra vycházejí i direktivy ke konzervování režimů (periferie poslušně následuje).

Dnešní centralizace politické moci, jejíž velice pozvolný nárůst je možno v řadě zemí Evropy kontinuálně sledovat přibližně od 13. století a která se podstatně zrychluje teprve od druhé poloviny století patnáctého, je z velké části důsledkem vojenských opatření, výsledkem permanentní válečné krize. Centralizace moci se vytváří jako opatření ke zvýšení bojové akceschopnosti politických útvarů, jejichž neustálé soupeření vytváří krvavou osu dějin Evropy, nositelky pokroku v celosvětovém měřítku. S výjimkou jediného delšího období v 19 století, kdy Evropané vybíjeli své pudy v koloniích, je náš kontinent neustále zmítán válkami. Hlavní města tvoří od 13. století vůdcovské stany tohoto válčení, pohyblivé hranice států vyjadřují momentální skóre válečné hry.

Mocenská centralizace země v čele s hlavním městem není výrazem demokracie, nýbrž výrazem principu jednoty vedení. Ta byla pro každou zemi nezbytná, měla-li v permanentní mocenské konkurenci vůbec přežít. Přežití představuje pochopitelně hodnotu natolik vysokou, že každá země byla v minulosti ochotna zaplatit za ně jakoukoli cenu. Touto cenou se staly náklady na mocenskou centralizaci a na to, aby monolit moci byl udržován v chodu. Fungování těchto nadměrně centralizovaných útvarů je ovšem energeticky obrovsky náročné. Náklady na jejich udržování v neustálé válečné bdělosti musí být hrazeny kontinuálně, a to dokonce i v tom případě, že centrum zasahuje do dění ve zbytku země pouze epizodicky. Kolos tvořený propletencem centrálních úřadů, jejichž vznik a poslání si již nikdo nepamatuje, funguje podle všech imperativů byrokratických mašinérií. „Arogantní, všudypřítomný a ve všem kompetentní stát je nutně impotentní, protože neumí nic jiného, než nařizovat na základě abstraktních principů a obecných hledisek. Jedině mnohem skromnější stát by mohl být skutečně aktivní, protože jedině on je schopen naslouchat společnosti, rozumět občanům, sloužit jim a pomáhat jim uskutečňovat jejich vlastní cíle“ (Crozier 1987:10).

Centralizovaná moc pochopitelně rozbujela natolik, že dokonale zapomněla, proč původně vlastně vznikla. Vznikla kdysi dávno z potřeby pouhého přežití. V situaci neustálé vojenské konfrontace se všemi okolními mocenskými útvary centralizace skutečně zvyšovala šance na přežití, takže enormní náklady na ni se zdály být ve srovnání s tímto cílem přinejmenším snesitelné. Dnes se však situace radikálně změnila. V podmínkách, kdy určujícím faktorem možností dalšího vývoje se stala zcela prokazatelná omezenost zdrojů planety, přestávají enormní náklady na provoz příliš centralizovaných politických útvarů nejen garantovat jejich přežití, stávají se naopak hlavní hrozbou pro toto přežití. Centralizace již nepůsobí funkčně, nýbrž naopak kontraproduktivně. V nové situaci nám již náklady na provoz nadměrně centralizovaných politických útvarů nemohou být lhostejné.

Je velkým omylem domnívat se, že centralizovaná moc může působit ekologicky blahodárně. Ani pokud by ministři pro životní prostředí nebyli pouhými hříčkami v rukou mocných bossů velkých stran, neměli by šanci. Centralizovaná moc spotřebuje na pouhou svou mocenskou reprodukci taková kvanta zdrojů, že její případná ekologická gesta musí Matku Přírodu jedině znechutit. Je přitom vcelku lhostejné, zda ministři docházejí do svých kanceláří pěšky, či se prohánějí na motocyklech bez tlumičů. Pokud se centralizovaný stát dojemně pokouší pečovat o přírodu, je to podobně problematické, jako kdyby se armáda rozhodla věnovat řekněme jedno promile ze svého rozpočtu na podporu pacifistických hnutí. Pokud by ministerstva pro životní prostředí fungovala jinak než ostatní byrokratické úřady, nestala by se nikdy pro tyto úřady důvěryhodným partnerem. Pokud budou fungovat stejně, brzy se zapomene, kvůli čemu byla vlastně původně zřízena. Chyba není v ministerstvu, nýbrž v povaze centralizovaných mocenských útvarů.

Neviditelná ruka konzumu

Úkol načrtnout alespoň základní parametry udržitelného kompromisu mezi nadměrným centralismem a naprostou anarchií není právě jednoduchý. Přitom je zřejmé, že každé navržené řešení musí obsahovat nejen cíl, k němuž se směřuje, ale také způsob, jímž ho lze dosáhnout. Podaří-li se nám totiž třeba i přesvědčivě vylíčit stav společnosti, který by umožňoval minimalizovat neblahé působení člověka na přírodu, vcelku to ještě mnoho neznamená. Naše civilizace, která je sama na sebe pyšná natolik, že se nerozpakovala svým jménem zdecimovat civilizace alternativní, není právě nejlépe uzpůsobena k vlastnímu přežití. Zmínili jsme se již o četných mechanismech, které dokáží tuto snahu víceméně spolehlivě blokovat. Nezbývá než s těmito mechanismy počítat.

Neviditelná ruka konzumu má tu zvláštní vlastnost, že dokáže ožebračit ty, kdo mají plná ústa prosperity. Dnešní světová politika a ekonomika jsou strženy nesmyslnou logikou budování umělé zeměkoule dálnic, letišť a mrakodrapů do křeče, která stále zjevněji odhaluje její naprostou zvrácenost. Je třeba pečlivě, neustále a krok za krokem monitorovat toto počínání. Je třeba den po dni ukazovat každému, kdo ještě neoslepl jako ovce v jižním Chile pasoucí se pod ozonovou dírou, jak „prosperita“ ve svém posledním záchvatu vybíjí celé živočišné druhy, mění v poušť tropické pralesy a zoufale z místa na místo převáží jedovaté zplodiny svého skomírání.

Je třeba ukazovat tragikomickou nesmyslnost procesů, které bývají bez přemýšlení považovány za viditelné ukazatele pokroku. V oblasti ekonomiky, nejdůležitější oblasti moderního materialismu, je za měřítko rozvinutosti země považován podíl ekonomicky aktivních v jednotlivých sektorech hospodářství. Až do průmyslové revoluce pracovalo přibližně 90 % populace evropských zemí v zemědělství. Pokrok vypadal nejprve tak, že zhruba dvě třetiny populace byly přemístěny z polí do továren, aby se o sto let později přesunuly z továren do kanceláří a za pulty obchodů, tedy do služeb. Dnes se tato masa, která opustila zemědělství pro průmysl a průmysl pro služby, postupně převaluje do sektoru přebytečných pracovních sil. Vyspělá ekonomika přestává stále více lidí potřebovat pro své další fungování. Tito lidé zírají z oken svých městských obydlí (v zemích třetího světa z děr svých slumů) na to, jak tři procenta jejich šťastných spoluobčanů ukládají do půdy jedy a převálcovávají mohutnými stroji stále méně úrodnou zem.

Podobně truchlivé divadlo se odehrává v politice centralizovaných států. Až do 18. století bylo 80 % lidí z politiky naprosto vyloučeno. Devatenácté století zapojuje do mohutnějícího politického stroje stále další a další masy občanů, jejichž rukou je zapotřebí k aklamativnímu potlesku. Současná doba má však již k dispozici techniku, která umožňuje potlesk hrstky lidí zesilovat a pískot davů zeslabovat podle potřeby. Ti, kdo jsou přebyteční ve vyspělé ekonomice, stávají se přebytečnými také ve vyspělé politice. Obojí si vystačí samo. Jednou za čtyři roky je z lidu učiněn král karnevalu, poté se opět stává ulicí, kterou stačí jednou za čas pokropit. Přílišná účast na rozhodování by údajně snadno mohla vzbudit temné vášně a navíc: ulice politice stejně nemůže rozumět.

V podmínkách centralizované politické moci nelze z přebytečného konzumenta učinit opět platného výrobce a v podmínkách centralizované moci politické nelze z manipulovatelného voliče učinit toho, kdo je schopen se znalostí věci rozhodovat o svých příštích osudech. Je třeba vrátit ekonomice i politice lidské rozměry, aby se zde opět mohli uplatnit lidé a ne pouze zástupci lidí. Nerespektuje lidská měřítka svět, ve kterém mohou občané jedné země (USA) utratit ročně za služby v salonech krásy 4,5 miliardy dolarů, zatímco obyvatelé nedaleké země (Haiti) pro ně za mzdu dvou a půl dolaru denně vyrábějí moderní techniku (de la Court 1992:105).

Problém je tedy poměrně jednoznačný. Cílem je skromná společnost, která by dokázala žít nikoli namísto, nýbrž vedle přírody. Obrysy takové společnosti jsme schopni alespoň v nejhrubších rysech načrtnout. Nejsme však schopni, alespoň dokud trvá pro některé blahobyt a prosperita, ukázat cestu k ní. Ti, kdo profitují z nadměrné centralizace politické a ekonomické moci, nebudou souhlasit s decentralizací, která by je jejich privilegií pochopitelně zbavila. Členové klubu prosperity se budou nepochybně všemi prostředky zasazovat o to, aby celá planeta byla co nejdéle neuvěřitelně devastována. Trh, jehož prostřednictvím realizují svou moc, si však lze ochočit jen do jisté míry. Trh sám se postará o to, aby mizející suroviny a stále obtížněji získatelná energie zdražily výrobu natolik, že samotný trh ve své generalizované podobě nebude moci dále existovat a rozpadne se do kratších řetězců směny. Neviditelné chapadlo trhu bude zchromeno vlastní logikou svého fungování. Pokud lidé tento kritický bod svých dějin přežijí, mají naději.

Je vysoce pravděpodobné, že čím více zásob surovin a energie dokáže ta která oblast uchránit před pokušením nabídnout je na světovém jarmarku, tím větší budou v budoucnu šance této oblasti na civilizované přežití. Zdá se, že některé země třetího světa tuto šanci již propásly a že dnes jsme na řadě my. Až trh zvedne cenu mizejících statků do takové výše, že budou k dispozici již jen pro nejbohatší, pochopí mnozí, proč vlastně Sever pořád tolik zbrojil.

Decentralizace podle přírody

Hrabivost, která svými dlouhými nehty skřípe o dno udržitelného rozvoje, je sice schopna bez větších problémů rozvrátit existující systém, nezná však k němu žádné alternativy. Naopak, je na ně přímo alergická. Proto je budou muset vymyslet jiní. Je třeba hledat alternativy pro dobu, kdy ti, kdo znají pouze jedinou cestu, s nelíčeným údivem zjistí, že už jsou na jejím konci. Přesnější představa o podobě decentralizované společnosti může být zanedlouho jedním z toho mála, co bude lidem zbývat poté, co vše ostatní ve jménu budoucího blahobytu prošustrovali.

Z toho, co bylo až dosud konstatováno o centralizaci, je zřejmé, že schůdná alternativa bude muset mít nějakou podobu společnosti decentralizované. Stupeň této decentralizace zůstává sporný. Podat popis udržitelné společnosti je obtížné mimo jiné proto, že se nejedná o ideální konstrukt, jehož příchod by byl otázkou vzdálených generací. Musí se jednat o nástin zcela prozaického přežití, jehož nosnost si bude moci v praxi odzkoušet možná již tato generace. Alternativnost příští společnosti přitom bude podle všeho klesat přímo úměrně s tím, jak dlouho se bude zainteresovaným dařit její realizaci oddalovat. Čím později se decentralizace uskuteční, tím méně zdrojů bude zbývat pro krytí provozu decentralizovaných útvarů.

Nelze předpokládat, že by decentralizace mohla být provedena shora. Její uskutečnění je totiž proti bezprostředním zájmům těch, kdo shora mohou provádět téměř cokoli, ovšem za předpokladu, že k decentralizaci nedojde. Není tedy vůbec pravděpodobné, že by iniciativa jakýchkoli držitelů moci vyšla dále než k vymýšlení hymen, znaků a praporů budoucích decentralizovaných útvarů.

Bude tedy nutno sestoupit hluboko ze světa politiky do světa zdravého rozumu. Právě v této souvislosti ekologové formulovali nejobecnější zásady, které by decentralizovaná společnost měla respektovat. Například R. Douthwaite je sestavil do podoby elementárních principů ekonomiky bez růstu:

1) Budoucnosti je nutno přisuzovat stejnou váhu jako přítomnosti. Pokud by měl být tento princip důsledně dodržován, bylo by například možno nadále obhospodařovat půdu pouze takovými způsoby, které jí neuberou na úrodnosti. Spotřebu fosilních paliv by bylo nutno omezit na míru, která Zemi přestane ohrožovat skleníkovým efektem. V principu by bylo možno těžit fosilní paliva pouze pro potřeby výstavby nových zdrojů obnovitelné energie. Při respektování tohoto principu by se na předním místě žebříčku hodnot muselo ocitnout úsilí směřující k okamžitému zastavení vybíjení rostlinných a živočišných druhů, jež je spojeno s nevratnou redukcí genetického potenciálu.

2) Zájmy druhých oceňovat stejně jako své vlastní zájmy. Z této zásady plyne například princip, podle něhož jakýkoli znečišťovatel má povinnost odškodnit všechny, kteří jsou jeho činností poškozeni. Dodržování zásady by vedlo ke krachu producentů smrti typu koncernu DuPont. V principu by mohlo vést k radikálnímu omezení veškerého chemického průmyslu, neboť o skutečných důsledcích této výroby na zdraví budoucích generací mají i experti představy jen značně mlhavé. Zcela radikálně by se musel snížit počet chemických a genetických inovací, neboť současný stav znemožňuje jejich spolehlivé otestování. Lidé v zemích třetího světa by museli být za škody na svém zdraví způsobené vývozem toxického odpadu odškodňováni stejně jako občané zemí vyspělých. To samo by mohlo vést ke zhroucení řady nebezpečných průmyslových výrob.

3) Uznat, že některé věci prostě nejsou na prodej a nelze je zaplatit penězi. Toto přiznání by vedlo ke zhroucení všech iluzí o velkých perspektivách ekologického účetnictví. Tyto iluze vycházejí totiž z přesvědčení, že kompenzace jakéhokoli ublížení přírodě je jen otázkou ceny. Jestliže žádný druh zlikvidovaného zvířete či rostliny nelze penězi zaplatit, nemá ekologické účetnictví smysl. Namísto zásady, že znečišťovatel má platit, je nutno postavit zcela kategorický požadavek: znečišťovatel má především přestat znečišťovat.

Společným jmenovatelem všech tří požadavků je skoncování s iluzí, podle níž lidstvo může být v budoucnu bohatší, než je dnes. Měli bychom svým potomkům něco k živobytí nechat, byť by to bylo na úkor naší vlastní prosperity. Eventuální závist můžeme snad tišit přesvědčením, že ani našim potomkům prosperita nehrozí. Nehrozí dokonce ani potomkům majitelů firmy McDonald’s.

Co všechno vlastně plyne z nastíněných požadavků pro konkrétní podobu decentralizované společnosti? Důsledky jsou dalekosáhlé. Jakmile by byl transport, energeticky nejnáročnější sektor ekonomiky centralizovaného světa, donucen respektovat uvedené principy (a to se může stát v důsledku kombinace nedostatku zdrojů a růstu znečištění velice brzy), jeho objem radikálně poklesne. To by vedlo k většímu usazování lidí v lokalitách, ke značnému poklesu jejich prostorové migrace, ale též k radikálnímu poklesu všech forem obchodování s výjimkou místního obchodu. Velké společnosti, které uskutečňují své obchodní transakce v měřítkách celých kontinentů, by zbankrotovaly, neboť by přestalo být finančně výhodné dopravovat čerstvé holandské tulipány na tržnici do Tokia. Menší výrobci by byli donuceni vrátit se k místním zdrojům a na místní trhy. Podstatně by se tím snížila koncentrace ekonomické moci, která vznikla v minulém století, jež nemělo ještě ponětí o ekologických limitech. Byl by to krok zpět? Vzhledem k tomu, že větší část obchodování spočívá nikoli na manipulaci se zbožím, nýbrž na manipulaci s lidmi a jejich potřebami, mohlo by to otevřít prostor pro skromnější, ale autentičtější bytí. Ti, kdo ještě nemají návyk na mango a na kiwi, by přitom byli v citelné výhodě.

Základní jednotkou, která vystupuje v představách ekologů o povaze decentralizovaného světa, je oblast natolik soběstačná, že objem vnějšího obchodu může být radikálně omezen, aniž by obyvatelstvo strádalo při naplňování svých základních životních potřeb. Takový přístup může zahrnovat poměrně dramatickou redukci toho, co všechno lze považovat za základní životní potřeby. Pro ty, kdo mezi ně automaticky řadí osobní automobil a barevné video, zavání vize decentralizovaného světa jistě primitivismem. Při bližším pohledu na myšlení a jednání mnohých majitelů osobních aut a diváků videa je ovšem nutno otázku skutečného primitivismu zkoumat zvlášť obezřetně.

Cílem přívrženců decentralizace není návrat k absolutní soběstačnosti zcela izolovaných komunit. Ani radikální zelení nemíní takového stavu dosáhnout. V takový stav může paradoxně vyústit nejspíše pouze závěrečná epizoda kataklyzmatu, které se dříve nebo později dostaví, nebude-li opuštěna dnešní honba za blahobytem a prosperitou. I radikálům je zřejmé, že určité nezbytné statky a služby mohou být stěží opatřovány místně či regionálně. Na jak velkou část těchto služeb bude nutno rezignovat, to bude dáno stavem zdrojů, které zbudou po ukončení dnešní protipřírodní fáze umělé prosperity. Poté, co bude dosaženo dna blahobytu, bude zapotřebí navrhnout takové uspořádání decentralizovaných útvarů, aby udržování nejnutnějších nadregionálních forem sociální organizace nemohlo nadále sloužit k parazitnímu bujení orgánů centralizované moci. Decentralizace tedy neznamená návrat k jakémusi primitivismu, znamená spíše odmítnutí primitivismu centralizované moci, tohoto plodu válečnické mentality pozdního středověku.

Ostatně ti, kdo intuitivně ztotožňují radikální decentralizaci společnosti s návratem k primitivismu a obávají se nástupu myšlenkového a kulturního temna, zapomínají, že parametry velmi blízké navrhovaným řešením byly v Evropě zcela běžné v době renesance a humanismu, zatímco totalitární společnosti se daří nejlépe ve vysoce centralizovaných státech s velkoměsty a dálnicemi, v nichž je průmyslově provozováno nejen zemědělství, ale též věda a masová kultura.

Raději život než blahobyt

Existuje několik navzájem nezávislých myšlenkových linií, které se snaží alespoň v hrubých obrysech vystopovat podobu možné decentralizované společnosti. Pro jednoduchost je nazveme linií sociologickou, urbanistickou a ekologickou.

a) Sociologové se dotýkají problematiky decentralizace nejúžeji v souvislosti se studiem tzv. komunit. Existuje dnes již prakticky nepřehledná řada komunitních studií, v nichž jsou analyzovány podmínky a charakter života místních pospolitostí. Sociologové se inspirovali metodami etnografů zkoumajících sociálně uzavřené archaické pospolitosti a použili podobného přístupu při analýze lokálních pospolitostí existujících v podmínkách moderní společnosti.

Lokální komunitou se přitom rozumí sociální útvar relativně nezávislý na širším sociálním prostředí, v jehož rámci může člověk prožít celý svůj život, aniž by strádal při naplňování svých potřeb. Mezi klasické komunitní studie patří Warnerova analýza fungování malého amerického města, Arensbergova a Kimballova studie malých rolnických pospolitostí v Irsku, Banfieldův výzkum života tradiční obce na jihu Itálie, studie nizozemské vesnice manželů Keurových, ale také dlouhá řada analýz každodenního života amerických předměstí.

Z hlediska problematiky decentralizace má ovšem studium komunitního života řadu nedostatků. Souhrnnější studie se z velké části vyčerpávají snahou definovat mnohoznačný termín „komunita“, užívaný zcela běžně v nejrůznějších souvislostech (existuje téměř sto různých definic komunity), podávají typologie komunit a snaží se určit postavení tohoto pojmu ve vývoji sociologické teorie. Pro potřeby systematizace základních sociologických pojmů je toto úsilí nepochybně cenné a přispívá k vyostření sociologického pohledu. Z hlediska námi sledovaných souvislostí je však jejich přínos poněkud menší. Cenné však je, že komunitní studie upozorňují na řadu iluzí a falešných idealizací, které jsou již od minulého století s pojmem komunity pravidelně spojovány. Mezi jejich nedostatky lze naopak zahrnout výhradní soustředění pozornosti pouze na oblast mezilidských vztahů, což je spojeno s ignorováním vazby lidé – příroda. Nejen v souvislosti s komunitními studiemi úvahy sociologů často budí dojem, jako by se sociální život odehrával v naprostém přírodním vzduchoprázdnu.

Ke kladům komunitních studií naopak patří, že často a zevrubně analyzují problematiku mocenských vztahů uvnitř lokálních komunit, čímž poopravují četné stereotypy salonní politologie. Komunitní studie rovněž přesvědčivě dokumentují, že pro vývoj zdravé lidské osobnosti má zcela primární význam bezprostřední sociální prostředí, zatímco realita velké centralizované společnosti má na formování lidské osobnosti vliv relativně zanedbatelný.

Převážná většina komunitních studií studuje ovšem proces přímo opačný procesu, který zajímá nás. Studují vlivy pokračující industrializace, urbanizace a rozvoje komunikace na proměny dříve autonomního komunitního života. Analyzují postupné vstřebávání dříve soběstačných sociálních útvarů do soukolí centralizované společnosti. Tyto studie vznikaly v době, která si nástup ekologické krize ještě příliš nepřipouštěla. Proto se jejich autoři mohli domnívat, že zánik autonomie komunit je víceméně nutnou cenou za nástup éry hojnosti. Stěží v nich tedy budeme hledat odpověď na otázku o možnostech opětné rekonstrukce sociálních útvarů poté, co přechodná sezóna hojnosti opět pomine.

b) Urbanistické studie sdílejí v zásadě paradigma studií komunitních. Vycházejí z předpokladu, že život měst je spolehlivě zajištěn jejich průmyslovým a venkovským zázemím, takže úkol spočívá v tom, učinit jej příjemnějším. Cenné však mohou být úvahy o tom, jak víc přiblížit městský život přírodě, jak učinit jednotlivé územní sektory města soběstačnějšími, jak autonomizovat život v rámci urbanistických okrsků. V úvahách o podobě zdravějšího města lze nalézt myšlenky o radikálním snižování automobilového provozu, o výrazné podpoře veřejné dopravy na úkor soukromé, o rozvoji zón pro cyklisty a pro pěší, dokonce i o využití tažných zvířat k transportu. K ekologickému pohledu má tato myšlenková linie již velmi blízko v těch případech, kdy se začíná uvažovat nejen o nutnosti snížit distanci mezi pracovištěm a bydlištěm, ale i o přesunutí těžiště aktivity městského obyvatelstva do sektorů náročných na práci, spíše než na kapitálové investice. Právě v domyšlení tohoto principu spočívá podstata radikální ekologické transformace.

c) Ekologický přístup má například podobu bioregionalismu. Podle této představy by základní jednotky lidského soužití neměly mít více než pět až deset tisíc členů. To je velikost, která na jedné straně umožňuje (za předpokladu relativní soběstačnosti) přiblížit život lidí co nejvíce přírodě, na straně druhé (za předpokladu relativní autonomie) umožňuje maximálně přiblížit rozhodování o osudech lidí přímo těm, o nichž se má rozhodovat.

Až skončí sezóna prosperity, budou tyto sociální jednotky nuceny snížit svoji závislost na centru, které již nebude mít co přerozdělovat. Kromě toho budou nuceny radikálně pozměnit celkovou proporci práce a kapitálu investovaných do svého území. Nedostatkovost zdrojů a kritičnost znečištění je přinutí omezovat sektory kapitálově intenzivní, jako je těžba či chemický průmysl, a podporovat sektory intenzivní práce (de la Court 1992:50).

Prudké zdražení všech možností dopravy si současně vynutí zajišťovat výživu oblasti lokálně. V praxi by to znamenalo návrat velké části populace do sektoru zemědělství, což by vedlo k přeměně dnešního průmyslového zemědělství do podoby fyzicky náročného zahradničení. Vedlo by to nesporně k prudkému poklesu produktivity práce, ale též k likvidaci nezaměstnanosti. Především by to však ukončilo vražednou chemizaci zemědělství. Podstatně by byl zkrácen řetěz mezi výrobou a konzumem, což by vedlo k dalším úsporám fosilních paliv. Pouze přátelé monokultur a znečištění vod, stoupenci eroze a zasolení půdy mohou snad považovat návrhy alternativního zemědělství, vysoce náročného na lidskou práci, za výraz primitivismu. Ve jménu stejného primitivismu by mohlo být využito obrovské množství lidské práce na čištění řek a jezer, na zalesňování, na boj proti erozi. Radikální omezení postihnou provozy továren náročných na kapitálové investice a spotřebovávajících neúměrná kvanta fosilního paliva. Renesance naopak očekává řemesla a drobné provozy, které vystačí s recyklovaným materiálem.

Odpůrce takto radikálních transformací musí pochopitelně děsit představa světa bez milionových velkoměst. To je ovšem čistě jen otázka vkusu. Existuje nemálo lidí, které naopak zcela oprávněně děsí představa života v milionovém velkoměstě. Ani dnes, kdy podle všeho prožíváme poslední sezónu blahobytu, není život ve velkoměstech zdaleka neproblematický. A co teprve, až bude po sezóně?

Těmto odpůrcům je navíc třeba neustále připomínat, že skutečná míra zaostalosti a primitivismu, která při budoucím návratu k přírodě hrozí, bude záviset v prvé řadě na tom, jaké výchozí podmínky naleznou lidé na onom dně, k němuž je bez milosti sráží dnešní honba za blahobytem. Nelze zakrývat, že čím později bude odvrácen kurs na sebevraždu prosperitou, tím ubožejší budou výchozí podmínky pro příští život. Každé auto, které je dnes prodáno, snižuje šanci našich dětí pohybovat se jinak než pěšky.

Konkrétní podobu decentralizované společnosti a především míru autonomie a soběstačnosti jejích sociálních jednotek lze dnes stěží odhadnout. V této oblasti se otevírá velký prostor pro hypotézy. Jsou však známy hrubé obrysy nejzávažnějších problémů, které bude třeba na této cestě řešit. Patří mezi ně potřeba sladit značnou míru autonomie decentralizovaných regionů s potřebami elementární kooperace, která by zároveň blokovala rozvoj extrémů ve vývoji jednotlivých lokalit. Podobně závažným problémem je riziko snah regionů dosáhnout pro ně výhodnějšího přerozdělení zbývajících zdrojů.

Jednoznačné a definitivní vyřešení těchto problémů se nabízí pouze v případě, že dnešní křeč blahobytu se nepodaří včas zvládnout a utlumit. V tom případě by časem nezbyly žádné prostředky na koordinaci a nebylo by ani co přerozdělovat. Dokud však naše prosperita tohoto bodu nedosáhne, lze přemýšlet a lze jednat. Východiskem bude muset zřejmě být velice pečlivý rozbor toho, co všechno lze činit a o čem všem lze rozhodovat na co nejnižší úrovni, tedy co nejblíže přírodě a lidem. Zásada, která praví, že nic nemá být činěno či rozhodováno na vyšší úrovni, co může být učiněno nebo rozhodnuto na úrovni nižší, se musí proměnit z proklamace v konkrétní program. K tomu je zapotřebí ujasnit si nejprve kdo, o čem a s jakými vedlejšími důsledky vlastně v moderní společnosti rozhoduje.

Rovněž bude třeba odhalovat iluzornost řady navrhovaných pseudořešení krize, v níž se moderní společnost vlastní vinou ocitla. Do této kategorie patří například volání po participativní demokracii, která je v podmínkách centralizovaných států absurdní. Participativní forma demokracie, tedy přímá účast občanů na rozhodování, nikoli tedy pouze volba těch, kdo budou rozhodovat za občany, má opravdový smysl pouze tehdy, mohou-li jejím prostřednictvím občané ovlivňovat řešení problémů skutečně zásadních a mají-li k takovému rozhodování dostatek informací a znalostí. V podmínkách centralizovaného státu je participativní demokracie prakticky nerealizovatelná, neboť záležitosti, o nichž se rozhoduje, jsou pro řadové občany (často bohužel i pro jejich poslance) příliš komplexní a příliš vzdálené. Situace se pak „řeší“ tím způsobem, že se občanům ponechá volnost samosprávy ve věcech, o jejichž základních parametrech se rozhodne bez účasti občanů.

Bude také zapotřebí už brzy zrušit tabu, které bylo uvaleno vyznavači kultur prosperity na vše, co se týká alternativních forem vlastnictví a mezi nimi vlastnictví obecního, které má velkou tradici a možná i velkou budoucnost, podobně jako různé formy samosprávy (Rosanvallon 1976). I když dnes se může zdát, že podobné archaické instituce více problémů vyvolávají než řeší, až se ocitneme na dně blahobytu, mohou přijít vhod.

Až dosud se na přípravě podmínek pro budoucí uspořádání civilizovaného života podílejí mnohem více a energičtěji stoupenci blahobytu než ekologové. Připravují jeho nástup tím, že neuvěřitelně systematicky likvidují poslední zdroje, bez nichž již nebude možno udržet nadále v provozu ani generalizovaný trh, ani pasivní demokracii založenou na nadměrném konzumu. Dostáváme se do fáze, kdy by iniciativu měli převzít ekologové. Je nejvyšší čas zachránit to, co ještě zbývá, má-li být skromnější život, který nás čeká, životem důstojným. Lze žít šťastně i s málem. Právě o ně se dnes bojuje.

Cesta ke dnu blahobytu nastoupená před dvěma sty lety je téměř u konce. Je nejvyšší čas vysvětlit závodníkům, kteří se na ni vydali, že tato cesta nemá cíl. Je načase jim říci, kolik pohonných hmot již spotřebovali z nádrže, která není bezedná. Bude třeba sesednout a jít se podívat, jestli se trávník kolem trati může ještě zazelenat. Pro ješitné závodníky toužící po vavřínovém věnci to nebude nic příjemného. Ušetří jim to však ošklivý karambol za další zatáčkou. Ten čeká bohužel i na ty, kteří se zájmem přihlíželi.

Shrnutí

Převážná většina ekologické literatury se zabývá popisem toho, jak člověk postupně a systematicky ničí přírodu, která je nezbytným předpokladem jeho přežití. Tato studie má poněkud jiný záměr. Snaží se přispět k pochopení toho, proč naprostá většina lidí – a konečně také lidstvo jako celek – lhostejně přihlíží blížící se pohromě. Klíč k vysvětlení této absurdity lze, podle našeho názoru, hledat především v přílišné centralizaci společnosti.

Nadměrná centralizace politických útvarů je dědictvím minulosti, která řešila zcela jiné než ekologické problémy. V dnešní situaci krajní ekologické nouze se však stává jednou z rozhodujících překážek udržitelného vývoje. Centralizace blokuje možnost přežití v několika ohledech:

1) Náklady na fungování nadměrně centralizovaných politických útvarů zcela neproduktivně odčerpávají prostředky, které by bylo možno mnohem efektivněji využít k ekologicky přátelštějšímu uspořádání života. Nadměrně centralizované útvary zakládají své fungování na logice byrokratické mašinerie, jejíž veškerá energie se vyčerpává na řešení problémů vzniklých v důsledku její existence, takže již nezbývá na realizaci cílů, kvůli kterým tyto mašinerie původně vznikly. Moderní státy vznikly jako prostředek ochrany svých občanů a právě tímto cílem dosud legitimují svou existenci. Ve skutečnosti jsou však dnes vůči globálním ekologickým problémům, které přežití občanů aktuálně ohrožují, víceméně bezbranné. Navíc samy výrazně přispívají k vyostření těchto problémů v důsledku plýtvání, které je cenou za udržování nadměrné centralizace.

2) Centralizované politické útvary jsou z technických důvodů založeny na principu pasivní demokracie. Masa občanů tvoří publikum, které přihlíží zápasu politických stran, usilujících o ovládnutí centralizované moci a o její následné využití pro své vlastní potřeby. Rétorika demokracie je jednou ze zbraní, kterou strany v tomto zápase s oblibou používají. Centralizovaná masová demokracie sice formálně poskytuje svým občanům naprostou svobodu volby, sama však představuje natolik komplexní systém, že občané nejsou sami schopni posoudit kompetentně, která volba bude pro optimální fungování systému nejvhodnější. Svoboda jejich volby se tak do značné míry vyčerpává v ochotě nechat se přesvědčit (popřípadě zmanipulovat) těmi politiky, kteří dokáží vyvolat dojem přiměřené kompetentnosti. Hlavním (ne-li zcela jediným) měřítkem správnosti volby se pro občana stává výše a úroveň konzumu, kterou mu jednotliví politikové a jejich strany dokáží garantovat. V podmínkách nadměrně centralizovaných států je jiný mechanismus stěží představitelný. Politikové, stojící v čele těchto útvarů, nemají zájem jít až ke kořenům ekologické problematiky, protože ty tkvějí právě v nadměrné centralizaci moci a v doprovodném nadměrném konzumu, tedy ve skutečnostech, které činí moc v očích politiků tak neodolatelně atraktivní.

3) Nadměrný konzum se stává v podmínkách nadměrné centralizace psychologickou nutností. Soukromý konzum vytváří nejen iluzi neomezené volby, nýbrž především útulný azyl, vlídný ostrůvek v moři nedozírné komplexnosti velké společnosti. Na rozdíl od megalomanských parametrů centralizované společnosti respektuje konzum ve všech ohledech míry zákazníka (v některých případech si zákazníka dokonce pro tento účel vhodně upraví pomocí reklamy). Svět konzumu je jedním z mála míst, které je natolik přehledné, že je i člen vysoce komplexní společnosti může snadno kontrolovat. Právě v tomto světě si kompenzuje svoji frustraci plynoucí z poznání, že velký svět nekonečně přesahuje možnosti jeho intervence, byť by se nazýval demokratickým. Na rozdíl od dění ve velké politice svět konzumu navíc krásně voní. Schopnost uspokojovat stále rostoucí potřeby nadměrného konzumu je užívána jako hlavní legitimizační trumf v politice vyspělých zemí. Celý systém je ovšem bezprostředně ohrožen, vznikne-li dojem, že dosažený konzum nebude moci být zvyšován, či dokonce do budoucna ani udržen. Odtud pramení politická potřeba dosahování neustálého ekonomického růstu.

4) Hospodářský růst, jenž je považován za rozhodující měřítko, ne-li přímo za ekvivalent prosperity země, představuje neudržitelný směr vývoje. Jestliže se centralizované politické útvary nemohou obejít bez hospodářského růstu, budou se muset lidé, chtějí-li přežít, obejít bez centralizovaných útvarů. Je ovšem obtížné apelovat na masu konzumentů v tomto směru, neboť nadměrná centralizace uvádí do chodu psychické mechanismy, které lidem brání uvědomit si neperspektivnost dosavadního vývoje i zrůdnost svého postoje k vlastní budoucnosti. Vzniká paradoxní situace, kdy skutečným destruktivním postojem není postoj ekologů, jimž jde vlastně již jen o možnost holého přežití. Destruktivní je ve svých důsledcích postoj slibující prosperitu a nechápající, že „tyto žně všech dob jsou jen jednorázovou akcí a potom nastane čas, kdy již nebude co sklízet“ (Wöhlcke 1987:25).

5) Strategie změny by v této absurdní situaci měla vycházet z poznání, že není momentálně v silách zdravého rozumu obrátit chod sebedestruktivní prosperity. Koncentrovaná politická a ekonomická moc, úřad a peníze dokáží zlomit jakýkoli odpor. Navíc s odvoláním na nejvyšší hodnoty humanity a pokroku. Tato pokrytecká civilizace však stravuje sama sebe. Ničí zdroje, bez nichž nemůže fungovat. Je v silách ekologů postup této sebevraždy jedné civilizace pečlivě monitorovat a o jeho průběhu neustále referovat. V současné době je to zřejmě jediná možnost, jak zvýšit naději, že neudržitelný systém bude opuštěn již po úvodních příznacích krize, a nikoli až v konečné agónii, která by už neponechala dostatek prostředků ke skromnému, avšak důstojnějšímu životu. Zároveň je třeba začít seriózně rozvíjet představy alternativního uspořádání, neboť ti, kdo znají jen jedinou cestu, nám budou pramálo platni, až dorazíme na její konec.